[
  {
    "questionNum": 49001,
    "questionText": " ആര്യന്മാരുടെതല്ലാത്ത വേദമായി കരുതപ്പെടുന്ന വേദമേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " അഥർവവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49002,
    "questionText": " വനവാസികളായ സന്നൃാസിമാർക്കായി രചിക്കപ്പെട്ടിട്ടുള്ള കൃതികളുടെ പേരെന്താണ്? ",
    "answerText": " ആരണ്യകം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49003,
    "questionText": " ആരണ്യകം ഏറ്റവും പ്രധാന്യം നൽകുന്നത് എന്തിനാണ്?\r\n",
    "answerText": " ധ്യാനത്തിന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49004,
    "questionText": " 'അഗ്നിമീളേ പുരോഹിതം' എന്ന് ആരംഭിക്കുന്ന വേദമേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഋഗ്വേദം.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49005,
    "questionText": " ഋഗ്വേദം ആരംഭിക്കുന്നതെങ്ങനെ?\r\n",
    "answerText": " 'അഗ്നിമീളേ പുരോഹിതം'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49006,
    "questionText": " പാഴ്സി മത​ഗ്രന്ഥമായ സെന്റ് അവസ്ഥയുമായി സാമ്യമുള്ള കൃതി ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഋഗ്വേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49007,
    "questionText": " ഋഗ്വേദം ഏതു മത​ഗ്രന്ഥവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു?\r\n",
    "answerText": " പാഴ്സി മത​ഗ്രന്ഥമായ സെന്റ് അവസ്ഥയുമായി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49008,
    "questionText": " ആര്യസമൂഹത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ ഘടകമേതായിരുന്നു\r\n",
    "answerText": " കുല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49009,
    "questionText": " ആര്യന്മാർ ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന പ്രധാന ധാന്യങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " അരിയും ബാർലിയും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49010,
    "questionText": " ‘വേദങ്ങളിലേക്ക് മടങ്ങിപ്പോകുക' എന്ന ആഹ്വാനം ആരുടേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " സ്വാമി ദയാനന്ദ സരസ്വതിയുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49011,
    "questionText": " “യുദ്ധം ആരംഭിക്കുന്നത് മനുഷ്യരുടെ മനസ്സിലാണ്” എന്ന വാക്യം ഏതു വേദത്തിലുള്ളതാണ്?\r\n",
    "answerText": " അഥർവവേദത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49012,
    "questionText": " ഏതു വേദമാണ് ചരിത്രകാരന്മാർക്ക് ആവശ്യമില്ലാത്ത വേദം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " സാമവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49013,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ തത്വചിന്തയുടെയും ഹിന്ദുത്വചിന്തയുടെയും അടിസ്ഥാനമായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്ന കൃതികൾ എന്ന് അറിയപ്പെടുന്നത് ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഉപനിഷത്തുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49014,
    "questionText": " ’ഉപനിഷത്തുകൾ’ എന്നാലെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ തത്വചിന്തയുടെയും ഹിന്ദുത്വചിന്തയുടെയും അടിസ്ഥാനമായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്ന കൃതികൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49015,
    "questionText": " ’ഉപനിഷദ്’എന്ന വാക്കിന്റെ അർഥം എന്ത്?\r\n",
    "answerText": " 'ഗുരുവിന്റെ സമീപത്തിരുന്ന് പഠനത്തിലേർപ്പെടുക'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49016,
    "questionText": " ഉപനിഷത്തുകൾ എത്ര എണ്ണമാണുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": 108
  },
  {
    "questionNum": 49017,
    "questionText": " ഏറ്റവും പഴക്കം ചെന്ന ഉപനിഷത്ത് ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഛന്ദോഗ്യ ഉപനിഷത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49018,
    "questionText": " ശ്രീകൃഷ്ണനെക്കുറിച്ച് പരാമർശമുള്ള ആദ്യ കൃതി ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഛന്ദോഗ്യ ഉപനിഷത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49019,
    "questionText": " ’സത്യമേവ ജയതെ' എന്ന വാക്യം കടം കൊണ്ടിരിക്കുന്നത് ഏത്പനിഷത്തിൽ നിന്നാണ്?\r\n",
    "answerText": " മുണ്ഡകോപനിഷത്തിൽ നിന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 49020,
    "questionText": " ’ത്രിമൂർത്തികൾ’ എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നതാരെയെല്ലാമാണ്?\r\n",
    "answerText": " 'ബ്രഹ്മാവ്, മഹാവിഷ്ണു, ശിവൻ എന്നിവരെയാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49021,
    "questionText": " ഏത് ഉപനിഷത്തിലാണ് ത്രിമൂർത്തികളെപ്പറ്റി പരാമർശിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " മൈത്രേയതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49022,
    "questionText": " എത്ര പുരാണങ്ങളാണ് നിലവിലുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": 18
  },
  {
    "questionNum": 49023,
    "questionText": " വിഷ്ണുപുരാണങ്ങൾ എത്ര?\r\n",
    "answerText": 6
  },
  {
    "questionNum": 49024,
    "questionText": " ശിവപുരാണങ്ങൾ എത്ര?\r\n",
    "answerText": 6
  },
  {
    "questionNum": 49025,
    "questionText": " ബ്രഹ്മപുരാണങ്ങൾ എത്ര?\r\n",
    "answerText": 6
  },
  {
    "questionNum": 49026,
    "questionText": " മഹാവിഷ്ണുവിന് എത്ര അവതാരങ്ങളാണുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": 10
  },
  {
    "questionNum": 49027,
    "questionText": " ശ്രീകൃഷ്ണൻ മഹാവിഷ്ണുവിന്റെ എത്രാമത്തെ അവതാരമാണ്?\r\n",
    "answerText": " 9 -)മത്തെ അവതാരമാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49028,
    "questionText": " ഹിന്ദു പുരാണമനുസരിച്ച് വിഷ്ണുവിന്റെ അവസാനത്തെ അവതാരമേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " കൽക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 49029,
    "questionText": " 'എല്ലായിടത്തുമുള്ളത് ഇതിലുമടങ്ങിയിട്ടുണ്ട്. എന്നാൽ ഇതിൽ അടങ്ങിയിട്ടില്ലാത്തത് ഒരിടത്തുമില്ല' എന്ന് പരാമർശിക്കുന്നത് ഏതു ഗ്രന്ഥത്തിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാഭാരതത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49030,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ രണ്ട് ഇതിഹാസങ്ങളേവ?\r\n",
    "answerText": " രാമായണം മഹാഭാരതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49031,
    "questionText": " പിൽക്കാല വേദകാലഘട്ടത്തിൽ ഡൽഹി പ്രദേശങ്ങളിൽ ആധിപത്യം പുലർത്തിയിരുന്ന വംശമേതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " കുരുവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49032,
    "questionText": " മഹാഭാരതയുദ്ധം ആരെല്ലാം തമ്മിലുള്ളതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " കുരുവംശത്തിലെ രണ്ട് പ്രധാന ഗോത്രങ്ങൾ തമ്മിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49033,
    "questionText": " മഹാഭാരതയുദ്ധം നടന്നതെന്ന് കരുതപ്പെടുന്ന കുരുക്ഷേത്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹരിയാനയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49034,
    "questionText": " മഹാഭാരതം എത്ര പർവങ്ങളായാണ് തിരിച്ചിരിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": 18
  },
  {
    "questionNum": 49035,
    "questionText": " മഹാഭാരതത്തിന്റെ കർത്താവ് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " വ്യാസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49036,
    "questionText": " ’ജയസംഹിത’ എന്ന് അറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് ഗ്രന്ഥമാണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാഭാരതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49037,
    "questionText": " ’ശതസഹസ്രസംഹിത’ എന്ന് അറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് ഗ്രന്ഥമാണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാഭാരതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49038,
    "questionText": " ’അഞ്ചാം വേദം’ എന്ന് അറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് ഗ്രന്ഥമാണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാഭാരതം "
  },
  {
    "questionNum": 49039,
    "questionText": " കുരുക്ഷേത്രയുദ്ധം എത്ര ദിവസമാണ് നീണ്ടുനിന്നത്?\r\n",
    "answerText": " 18 ദിവസം "
  },
  {
    "questionNum": 49040,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിലെ മൗണ്ട് അബുവിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജൈനക്ഷേത്രം?\r\n",
    "answerText": " ദിൽവാര ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49041,
    "questionText": " ദിൽവാര ജൈനക്ഷേത്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " രാജസ്ഥാനിലെ മൗണ്ട് അബുവിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49042,
    "questionText": " ഒഡിഷയിലെ പ്രധാന ജൈനമത കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " ഉദയഗിരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49043,
    "questionText": " പ്രധാന ജൈനമത കേന്ദ്രമായ ഉദയഗിരി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഒഡിഷ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49044,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവുമധികം ജൈനമതക്കാരുള്ള സംസ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49045,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ജൈനമതക്കാരുള്ള ജില്ല ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " വയനാട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49046,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ ഒന്നാം സമ്മേളനം നടന്നത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " BC310-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49047,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ ഒന്നാം സമ്മേളനം നടന്നത് എവിടെ വച്ച് ?\r\n",
    "answerText": " പാടലീപുത്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49048,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ രണ്ടാം സമ്മേളനം നടന്നത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " AD453-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49049,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ രണ്ടാം സമ്മേളനം നടന്നത് എവിടെ വച്ച് ?\r\n",
    "answerText": " വല്ലഭി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49050,
    "questionText": " 19 പർവമായി കണക്കാക്കുന്നത് ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹരിവംശപർവം "
  },
  {
    "questionNum": 49051,
    "questionText": " 19 പർവത്തിലെ പ്രതിപാദ്യം എന്താണ്?\r\n",
    "answerText": " കൃഷ്ണന്റെ ജീവിതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49052,
    "questionText": " ഭ​ഗവദ്ഗീത ഉൾക്കൊള്ളുന്ന മഹാഭാരതത്തിലെ പർവത്തിന്റെ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ഭീഷ്മപർവം "
  },
  {
    "questionNum": 49053,
    "questionText": " ഏറ്റവും പഴക്കമുള്ള ഇതിഹാസമേത്?\r\n",
    "answerText": " രാമായണം "
  },
  {
    "questionNum": 49054,
    "questionText": " ’ജൈനമതം’ എത്ര വിഭങ്ങളായാണ് തരംതിരിച്ചിട്ടുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " രണ്ട് വിഭാഗങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49055,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിലെ രണ്ടു വിഭാഗങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " ദ്വിഗംബരൻമാർ, ശ്വേതംബരൻമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49056,
    "questionText": " ’ദ്വിഗംബരൻമാർ’ എന്നാലെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ആകാശത്തെ വസ്ത്രമായി ഉടുത്തവർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49057,
    "questionText": " ’ശ്വേതംബരൻമാർ’ എന്നാലെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " വെള്ളത്തുണിയെ വസ്ത്രമായി ഉടുത്തവർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49058,
    "questionText": " ആരാണ് ബാഹുബലി?\r\n",
    "answerText": " ജൈനമതത്തിലെ ആദ്യ തീർഥങ്കരനായ ഋഷഭദേവന്റെ മകനാണ് ബാഹുബലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49059,
    "questionText": " ബാഹുബലിയുടെ പിതാവാര്?\r\n",
    "answerText": " ജൈനമതത്തിലെ ആദ്യ തീർഥങ്കരനായ ഋഷഭദേവൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49060,
    "questionText": " ഗോമതേശ്വർ എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " ബാഹുബലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49061,
    "questionText": " ഒരു വർഷം നിന്നുകൊണ്ട് തപസ്സ് അനുഷ്ടിച്ച് ജ്ഞാനോദയം ലഭിച്ച വ്യക്തി ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ബാഹുബലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49062,
    "questionText": " ബാഹുബലിയുടെ സഹോദരൻ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഭരതൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49063,
    "questionText": " AD453-ൽ വല്ലഭിയിൽ വച്ച് നടന്ന ജൈനമത സമ്മേളനം?\r\n",
    "answerText": " രണ്ടാം ജൈനമത സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49064,
    "questionText": " AD453-ൽ ജൈനമതത്തിന്റെ രണ്ടാം സമ്മേളനം നടന്ന വല്ലഭി\r\nനിലവിൽ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49065,
    "questionText": " ജൈനമതം രണ്ടായി പിരിഞ്ഞ സമ്മേളനം?\r\n",
    "answerText": " ഒന്നാം ജൈനമത സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49066,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിൽ വർധമാന മഹാവീരന്റെ അനുയായികൾ പൊതുവെ അറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് പേരിൽ ?\r\n",
    "answerText": " ദിഗംബരൻമാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49067,
    "questionText": " ആരാണ് ദിഗംബരൻമാർ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ജൈനമതസ്ഥാപകൻ വർധമാന മഹാവീരന്റെ അനുയായികൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49068,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ പുണ്യഗ്രന്ഥമായ അംഗാസ് രചിച്ച ഭദ്രബാഹു\r\nജൈനമതത്തിലെ ഏത് വിഭാഗക്കാരനാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ദിഗംബര സന്യാസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49069,
    "questionText": " കർണാടകയിലെ പ്രധാന ജൈനമത കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രാവണബൽഗോള\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49070,
    "questionText": " കർണാടകയിലെ ശ്രാവണ ബൽഗോളയെ ജൈനമത കേന്ദ്രമാക്കി മാറ്റിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ഭദ്രബാഹു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49071,
    "questionText": " ജൈനമതം തെക്കെ ഇന്ത്യയിൽ പ്രചരിപ്പിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ഭദ്രബാഹു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49072,
    "questionText": " 12 വർഷത്തിലൊരിക്കൽ ശ്രാവണ ബൽഗോളയിൽ നടക്കുന്ന ജൈനമത ഉത്സവം?\r\n",
    "answerText": " മഹാമസ്തകാഭിഷേകം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49073,
    "questionText": " 12 വർഷത്തിലൊരിക്കൽ നടക്കുന്ന ജൈനമത ഉത്സവമായ മഹാമസ്തകാഭിഷേകം നടക്കുന്നത് എവിടെ വച്ച് ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രാവണ ബൽഗോളയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49074,
    "questionText": " ശ്രാവണ ബൽഗോളയിൽ നടക്കുന്ന ജൈനമത ഉത്സവമായ മഹാമസ്തകാഭിഷേകം കൊണ്ടാടുന്നത് എത്ര വർഷത്തിലൊരിക്കൽ ആണ് ?\r\n",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 49075,
    "questionText": " ശ്രാവണ ബൽഗോളയിൽ വെച്ച് ജൈനമതം സ്വീകരിച്ച മൗര്യ രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49076,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ ജൈനമതം സ്വീകരിച്ചത് എവിടെ വച്ച്?\r\n",
    "answerText": " ശ്രാവണ ബൽഗോളയിൽ വെച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49077,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ ആദ്യ നാമം ?\r\n",
    "answerText": " സിദ്ധാർത്ഥൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49078,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ പിതാവ്?\r\n",
    "answerText": " ശുദ്ധോദനരാജാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49079,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ മാതാവ് ?\r\n",
    "answerText": " മഹാമായ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49080,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ വളർത്തമ്മ ?\r\n",
    "answerText": " പ്രജാപതി ഗൗതമി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49081,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ ഭാര്യ:\r\n",
    "answerText": " യശോദര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49082,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ കുതിര ?\r\n",
    "answerText": " കാന്തക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49083,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ മകൻ ?\r\n",
    "answerText": " രാഹുലൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49084,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട ജനതക്ക് അറിവില്ലായിരുന്ന മൃഗമേത്?\r\n",
    "answerText": " കുതിര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49085,
    "questionText": " ബൻവലി എന്ന സിന്ധു നദീതട കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹരിയാനയിലെ ഹിസാർ ജില്ലയിലാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49086,
    "questionText": " രൂപാർ എന്ന സിന്ധു നദീതട കേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " പഞ്ചാബിലാണ്(ഇന്ത്യ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49087,
    "questionText": " മനുഷ്യന്റെ കൂടെ നായയെ അടക്കം ചെയ്തിരുന്നതന്റെ തെളിവ് ലഭിച്ചത് എവിടെ നിന്നുമാണ്?\r\n",
    "answerText": " രൂപാറിൽ നിന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 49088,
    "questionText": " സ്ത്രീയും പുരുഷനേയും ഒന്നിച്ച്അടക്കം ചെയ്തിരുന്നതിന്റെ തെളിവ് ലഭിച്ചത് എവിടെ നിന്നുമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ലോത്തലിൽ നിന്ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49089,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ സിന്ധുനദീതട കേന്ദ്രങ്ങൾ കാണപ്പെടുന്ന സംസ്ഥാനമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49090,
    "questionText": " ഗുജറാത്തിലെ റാൻ ഓഫ് കച്ചിൽ കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രമേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ധോളവീര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49091,
    "questionText": " നൃത്തം ചെയ്യുന്ന പെൺകുട്ടിയുടെ വെങ്കല പ്രതിമ ലഭിച്ച സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " മൊഹൻ ജോ ദാരോ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49092,
    "questionText": " ചെസ്ബോർഡ്, ചെമ്പിൽ നിർമിച്ച നായ തുടങ്ങിയവ കണ്ടെത്തിയത് എവിടെ നിന്നുമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ലോത്തലിൽ നിന്ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49093,
    "questionText": " വേദ കാലഘട്ടത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാക്കൾ ആരെല്ലാമാണ്?\r\n",
    "answerText": " കാസ്പിയൻ കടലിനടുത്ത് നിന്നും ബി.സി 1500- ആണ്ടോടെ ഇന്ത്യയിൽ വന്ന ആര്യന്മാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49094,
    "questionText": " ’ഉന്നത കുലജാതൻ’ എന്നർത്ഥമുള്ള വാക്കേത്?\r\n",
    "answerText": " ആര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49095,
    "questionText": " ’ശ്രേഷൻ’ എന്നർത്ഥമുള്ള വാക്കേത്?\r\n",
    "answerText": " ആര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49096,
    "questionText": " ആര്യൻ എന്ന വാക്കിനർഥം എന്തെല്ലാമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഉന്നത കുലജാതൻ, ശ്രേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49097,
    "questionText": " മധേഷ്യയിൽ നിന്നാണ് ആര്യന്മാർ ഇന്ത്യയിലേക്ക് വന്നത് എന്ന് പറഞ്ഞത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " മാക്സ് മുള്ളർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49098,
    "questionText": " ആര്യന്മാർ വന്നത് ടിബറ്റിൽ നിന്നാണ് എന്ന അഭിപ്രായം ആരുടേതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ദയാനന്ദ സരസ്വതിയുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49099,
    "questionText": " സത്യങ്ങളുടെ അന്തസ്സത്തയാണ് വേദങ്ങൾ എന്നഭിപ്രായപ്പെട്ടതാര്?\r\n",
    "answerText": " ദയാനന്ദ സരസ്വതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49100,
    "questionText": " ആര്യന്മാരുടെ ആഗമനം ആർട്ടിക് പ്രദേശത് നിന്നാണ് എന്ന കാഴ്ചപ്പാട് മുന്നോട്ട് വെച്ചത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗംഗാധര തിലകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49101,
    "questionText": " വേദകാലഘട്ടത്തിലെ രണ്ട് ഭാഗങ്ങളേവ?\r\n",
    "answerText": " ഋഗ്വേദ കാലഘട്ടവും, പിൽകാല വേദകാലഘട്ടവും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49102,
    "questionText": " ആര്യന്മാർ ആരാധിച്ചിരുന്ന മൃഗമേതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " പശു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49103,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി ഇരുമ്പ് ഉപയോഗിച്ചത് ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ആര്യന്മാരായിരുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49104,
    "questionText": " പ്രാചീന ശിലായുഗ കേന്ദ്രമായ ഭീംബേട്ക സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49105,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ശിലായുഗ കേന്ദ്രങ്ങൾ ഉത്ഘനനം ചെയ്യപ്പെട്ട സംസ്ഥാനം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49106,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തേക്കാളും പഴക്കമുള്ള നാഗരിക സംസ്കാരമായ ഗൾഫ് ഒാഫ് കാമ്പട്ട് കണ്ടെത്തിയത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49107,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തേക്കാളും പഴക്കമുള്ള നാഗരിക സംസ്കാരമായ ഗൾഫ് ഒാഫ് കാമ്പട്ട് കണ്ടെത്തിയ സംഘടന ?\r\n",
    "answerText": " നാഷണൽ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഓഷ്യൻ ടെക്നോളജി (NIOT)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49108,
    "questionText": " നാഷണൽ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഓഷ്യൻ ടെക്നോളജി (NIOT)\r\nഗുജറാത്തിൽ കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തേക്കാളും പഴക്കമുള്ള നാഗരിക സംസ്കാരം?\r\n",
    "answerText": " ഗൾഫ് ഒാഫ് കാമ്പട്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49109,
    "questionText": " NIOT-യുടെ പൂർണരൂപം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " നാഷണൽ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഓഷ്യൻ ടെക്നോളജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49110,
    "questionText": " നാഷണൽ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഓഷ്യൻ ടെക്നോളജി (NIOT)-യുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ചെന്നെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49111,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരം അറിയപ്പെടുന്ന പേര് ?\r\n",
    "answerText": " മെലൂഹ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49112,
    "questionText": " മെലൂഹ എന്നറിയപ്പെടുന്ന നാഗരിക സംസ്കാരം ?\r\n",
    "answerText": " സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49113,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാക്കൾ ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ദ്രാവിഡർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49114,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ പ്രധാന സവിശേഷത എന്തായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " നഗരാസൂത്രണവും നഗരവത്കരണവും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49115,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരം നിലനിന്നിരുന്ന കാലഘട്ടം ?\r\n",
    "answerText": " ഏകദേശം BC3000-ത്തിനും 1500-നും ഇടയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49116,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരത്തെ വിളിക്കുന്ന മറ്റൊരു പേര് ?\r\n",
    "answerText": " ഹാരപ്പൻ സംസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49117,
    "questionText": " ഹാരപ്പൻ സംസ്കാരം എന്ന് വിളിക്കപ്പെടുന്ന നാഗരിക സംസ്കാരം ?\r\n",
    "answerText": " സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49118,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരം നിലനിന്നിരുന്ന പ്രദേശങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " മോഹൻജൊദാരൊ,ഹാരപ്പ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49119,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരം നിലനിന്നിരുന്ന മോഹൻജൊദാരൊ നിലവിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " പാകിസ്ഥാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49120,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരം നിലനിന്നിരുന്ന ഹാരപ്പ നിലവിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " പാകിസ്താനിലെ പഞ്ചാബിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49121,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരം അറിയപ്പെടുന്ന മറ്റൊരു പേര് ?\r\n",
    "answerText": " വെങ്കലയുഗ സംസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49122,
    "questionText": " വെങ്കലയുഗ സംസ്കാരം എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്ന പ്രസിദ്ധമായ നാഗരിക സംസ്കാരം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49123,
    "questionText": " ആധുനിക ഇന്ത്യൻ ചരിത്രത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " സർവില്യം ജോൺസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49124,
    "questionText": " ഋഗ്വേദ കാലഘട്ടത്തിലെ പ്രധാന ദൈവമാരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദ്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49125,
    "questionText": " ഇടിമിന്നലിന്റെ ദേവനായി അറിയപ്പെടുന്നത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദ്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49126,
    "questionText": " മഴയുടെ ദേവനായി അറിയപ്പെടുന്നത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദ്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49127,
    "questionText": " യുദ്ധത്തിന്റെ ദേവനായി അറിയപ്പെടുന്നത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദ്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49128,
    "questionText": " ഇടിമിന്നലിന്റെയും മഴയുടെയും യുദ്ധത്തിന്റെയും ദേവനായി അറിയപ്പെടുന്നത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദ്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49129,
    "questionText": " കോട്ടകൾ തകർക്കുന്നവൻ എന്നർത്ഥത്തിന്റെ പുരന്തരൻ എന്നറിയപ്പെട്ട ദൈവമാരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദ്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49130,
    "questionText": " ഋഗ്വേദ കാലഘട്ടത്തിലെ പ്രധാന പുരോഹിതന്മാരാരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " വസിഷ്ടനും വിശ്വാമിത്രനും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49131,
    "questionText": " ഗായത്രീമന്ത്രത്തിന്റെ കർത്താവ് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " വിശ്വാമിത്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49132,
    "questionText": " ഋഗ്വേദ കാലഘട്ടത്തിൽ ജാതികൾ തരം തിരിച്ചിരുന്നത്\r\nഎന്തിന്റെ അടിസ്ഥാനത്തിലായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " തൊഴിലിന്റെ അടിസ്ഥാനത്തിലായിരുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49133,
    "questionText": " ഋഗ്വേദകാലഘട്ടത്തിൽ നിലനിന്നിരുന്നത് ഏത് ജാതിവ്യവസ്ഥയായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ചാതുർവർണ്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49134,
    "questionText": " ബ്രാഹ്മണർ എന്നാൽ ആര്?\r\n",
    "answerText": " പുരോഹിതർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49135,
    "questionText": " ’ക്ഷത്രിയർ’ എന്നാൽ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഭരണാധി കാരികൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49136,
    "questionText": " ’വൈശ്യർ’ എന്നാൽ ആര്?\r\n",
    "answerText": " കച്ചവടക്കാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49137,
    "questionText": " ’ശൂദ്രർ’ എന്നാൽ ആര്?\r\n",
    "answerText": " പാദ സേവകർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49138,
    "questionText": " ഋഗ്വേദ കാലഘട്ടത്തിൽ സമ്പത്തിന്റെ അടിസ്ഥാനമായി കണക്കാക്കിയിരുന്നത് എന്തായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " കാലികളുടെ എണ്ണം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49139,
    "questionText": " പശുക്കൾക്കുവേണ്ടി നടന്ന യുദ്ധങ്ങൾ ഏതു പേരിലാണ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ഗോവിഷ്ഠി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49140,
    "questionText": " രാഷ്ട്രം എന്ന ആശയം നിലവിൽവന്നത് ഏതു കാലഘട്ടത്തിലായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " പിൽക്കാല വേദ കാലഘട്ടത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49141,
    "questionText": " പിൽക്കാല വേദകാലഘട്ടത്തിലെ പ്രധാന ആരാധനാ മൂർത്തിയാരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " പ്രജാപതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49142,
    "questionText": " വേദം എന്ന പദം രൂപം കൊണ്ടത് ഏതു വാക്കിൽ നിന്നുമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ’യജ്ഞാനം’ എന്ന് അർഥം വരുന്ന ‘വിദ്’ എന്ന വാക്കിൽ നിന്ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49143,
    "questionText": " നിലവിലുള്ള നാല് വേദങ്ങൾ ഏതെല്ലാമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഋഗ്വേദം,യജുർവേദം,സാമവേദം,അഥർവവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49144,
    "questionText": " ത​പാൽ സ്റ്റാ​മ്പ് ആ​ദ്യ​മാ​യി പ്ര​ചാ​ര​ത്തിൽ വ​ന്ന രാ​ജ്യം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൺ  "
  },
  {
    "questionNum": 49145,
    "questionText": " അ​ഗ്നി എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​തെ​ന്തി​നെ?  ",
    "answerText": " മിസൈൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 49146,
    "questionText": " ആ​ത്മ​വി​ദ്യാ​സം​ഘം സ്ഥാ​പി​ച്ച​താ​ര്?  ",
    "answerText": " വാഗ്ഭടാനന്ദൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 49147,
    "questionText": " ഐ​ല​റോ ഫോ​ബിയ ഏ​തു മൃ​ഗ​വു​മാ​യി ബ​ന്ധ​പ്പെ​ട്ടി​രി​ക്കു​ന്നു?  ",
    "answerText": " പൂച്ച  "
  },
  {
    "questionNum": 49148,
    "questionText": " കാ​ലാ​വ​സ്ഥാ നി​രീ​ക്ഷ​ണ​ത്തി​നു​പ​യോ​ഗി​ക്കു​ന്ന ബ​ലൂ​ണിൽ നി​റ​യ്ക്കു​ന്ന വാ​ത​കം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ഹൈഡ്രജൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 49149,
    "questionText": " ഹൈ​ഡ് നി​യ​മം ഏ​തെ​ല്ലാം രാ​ജ്യ​ങ്ങൾ ഒ​പ്പി​ട്ട​താ​ണ്?  ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ, അമേരിക്ക  "
  },
  {
    "questionNum": 49150,
    "questionText": " മ​ല​യാ​ള​ത്തി​ലെ സ​ഞ്ചാര സാ​ഹി​ത്യ കു​ല​പ​തി ആ​ര്?  ",
    "answerText": " എസ്.കെ. പൊറ്റക്കാട്  "
  },
  {
    "questionNum": 49151,
    "questionText": " ശ്രീ​നാ​രാ​യണ ധർ​മ്മ പ​രി​പാ​ലന യോ​ഗം സ്ഥാ​പി​ത​മായ വർ​ഷം?  ",
    "answerText": " 1903ൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 49152,
    "questionText": " തി​രു​വി​താം​കൂ​റിൽ നി​യ​മ​സ​ഭാ പ്ര​ക്ഷോ​ഭ​ണം ന​ട​ന്ന​ത്?  ",
    "answerText": " 1920ൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 49153,
    "questionText": " വാ​ല​സ​മു​ദായ പ​രി​ഷ്കാ​രി​ണി സഭ രൂ​പീ​ക​രി​ച്ച​ത്?  ",
    "answerText": " 1910ൽ പണ്ഡിറ്റ് കെ.പി. കറുപ്പൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 49154,
    "questionText": " കാറ്റിന്റെ ദേവൻ?\r\n",
    "answerText": " മരുത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49155,
    "questionText": " വൃക്ഷ ദേവൻ?\r\n",
    "answerText": " സാമവേദ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49156,
    "questionText": " മാതൃ ദേവത?\r\n",
    "answerText": " അഥിതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49157,
    "questionText": " ഭൂമി ദേവത?\r\n",
    "answerText": " പൃഥ്വി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49158,
    "questionText": " മരണത്തിന്റെ ദേവൻ?\r\n",
    "answerText": " യമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49159,
    "questionText": " ജല ദേവൻ?\r\n",
    "answerText": " വരുണൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49160,
    "questionText": " ഋഗ്വേദം ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് തർജമ ചെയ്തതാര്?\r\n",
    "answerText": " മാക്സ് മുള്ളർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49161,
    "questionText": " മനുസ്മൃതി ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് തർജമ ചെയ്തതാര്?\r\n",
    "answerText": " വില്യം ജോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 49162,
    "questionText": " ഭഗവദ്ഗീത ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് തർജമ ചെയ്തതാര്?\r\n",
    "answerText": " ചാൾസ് വിക്കിൻസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49163,
    "questionText": " അർത്ഥശാസ്ത്രം ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് തർജമ ചെയ്തതാര്?\r\n",
    "answerText": " ശ്യാമശാസ്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 49164,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതടസംസ്കാരത്തെക്കുറിച്ച് ആദ്യമായി സൂചന നൽകിയത് ആര്?\r\n",
    "answerText": " ചാൾസ് മേഴ്‌സൺ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49165,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട നിവാസികൾക്ക് അജ്ഞാതമായിരുന്ന ലോഹം ഏതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഇരുമ്പ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49166,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പുരാവസ്തു ഗവേഷണ വകുപ്പ് ആരംഭിക്കാൻ മുൻകൈയെടുത്ത ഗവർണർ ജനറൽ ?\r\n",
    "answerText": " കാനിങ് പ്രഭു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49167,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പുരാവസ്തുശാസ്ത്രത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അലക്സാണ്ടർ കണ്ണിങ്ഹാം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49168,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ കണ്ണിങ്ഹാം അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ പുരാവസ്തുശാസ്ത്രത്തിന്റെ പിതാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49169,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട നിവാസികളുടെ പ്രധാന ആരാധനാമൂർത്തികൾ ആരെല്ലാമായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " മാതൃദേവതയും പശുപതി മഹാദേവനും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49170,
    "questionText": " മാതൃദേവതയും പശുപതി മഹാദേവനും ഏത് നാഗരിക സംസ്കാര നിവാസികളുടെ മൂർത്തികളായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49171,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട ജനത ആരാധിച്ചിരുന്ന മൃഗം ?\r\n",
    "answerText": " കാള\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49172,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട ജനത ഇണക്കി വളർത്തിയിരുന്ന പ്രധാന മൃഗം ?\r\n",
    "answerText": " നായ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49173,
    "questionText": " പ്രകൃതി ദുരന്തങ്ങളാണ് സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ തകർച്ചയ്ക്ക് കാരണമെന്ന് അഭിപ്രായപ്പെട്ടത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ജി.എഫ്. ഡേൽസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49174,
    "questionText": " ജി.എഫ്. ഡേൽസിയുടെ അഭിപ്രായത്തിൽ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ തകർച്ചയ്ക്ക് കാരണമായത് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " പ്രകൃതി ദുരന്തങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49175,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട നിവാസികൾ അളവ് തൂക്ക ആവശ്യങ്ങൾക്കുവേണ്ടി ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന അടിസ്ഥാന സംഖ്യ?\r\n",
    "answerText": 16
  },
  {
    "questionNum": 49176,
    "questionText": " ആര്യന്മാരുടെ വരവാണ് സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ തകർച്ചയ്ക്ക് കാരണമായത് എന്ന് അഭിപ്രായപ്പെട്ടത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " മോർട്ടിമർ വീലർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49177,
    "questionText": " മോർട്ടിമർ വീലറുടെ അഭിപ്രായത്തിൽ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ തകർച്ചയ്ക്ക് കാരണമായത് ആരുടെ വരവാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ആര്യന്മാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49178,
    "questionText": " ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രം ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഹാരപ്പ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49179,
    "questionText": " ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രമായ ഹാരപ്പ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പാകിസ്താനിലെ മൗണ്ട്ഗോമറി ജില്ലയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49180,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രമായ മോഹൻജൊദാരൊ വാക്കിന്റെ അർഥം എന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " മരിച്ചവരുടെ കുന്ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49181,
    "questionText": " രണ്ടാമതായി കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " മോഹൻജൊദാരൊ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49182,
    "questionText": " ഹാരപ്പൻ സംസ്കാരം നില നിന്നിരുന്നത് ഏത് നദി തീരത്തായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " രവി നദി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49183,
    "questionText": " രവി നദി തീരത്ത് നിലനിന്നിരുന്ന നാഗരിക സംസ്കാരം ?\r\n",
    "answerText": " ഹാരപ്പൻ സംസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49184,
    "questionText": " ഋഗ്വേദത്തിൽ ഹരിയുപ്പട്ട എന്ന പരാമർശിക്കുന്ന സംസ്കാര കേന്ദ്രം?\r\n",
    "answerText": " ഹാരപ്പ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49185,
    "questionText": " ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രമായ ഹാരപ്പയെ ഋഗ്വേദത്തിൽ പരാമർശിക്കുന്നത് എങ്ങനെ ?\r\n",
    "answerText": " ഹരിയുപ്പട്ട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49186,
    "questionText": " ഋഗ്വേദത്തിൽ ഏറ്റവുമധികം പരാമർശിക്കപ്പെടുന്ന നദി:\r\n",
    "answerText": " സിന്ധു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49187,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കാലത്ത് ഒഴുകിയിരുന്നതും എന്നാലിപ്പോൾ ഭൂമിക്കടിയിലായി എന്നു കരുതുന്നതുമായ നദിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സരസ്വതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49188,
    "questionText": " സരസ്വതി നദി ഒഴുകിയിരുന്നതായി കരുതപ്പെട്ട കാലഘട്ടം ?\r\n",
    "answerText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കാലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49189,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ ഭാഗമായ തുറമുഖ നഗരമാണ്:\r\n",
    "answerText": " ലോത്തൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49190,
    "questionText": " ലോത്തൽ ഏതു നാഗരികസംസ്കാരത്തിന്റെ ഭാഗമായ തുറമുഖനഗരമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സിന്ധുനദീതടസംസ്കാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49191,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ ഭാഗമായ തുറമുഖ നഗരമായ ലോത്തൽ സ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്ന സംസ്ഥാനം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49192,
    "questionText": " കാലിബംഗൻ എന്ന സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര പ്രദേശം നിലനിന്നിരുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49193,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിൽ നിലനിന്നിരുന്ന സിന്ധൂ നദീതട സംസ്കാര പ്രദേശം ?\r\n",
    "answerText": " കാലിബംഗൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49194,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിലെ സിന്ധൂ നദീതട സംസ്കാര പ്രദേശമായിരുന്ന കാലിബംഗൻ എന്ന വാക്കിന്റെ അർത്ഥമെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " കറുത്ത വളകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49195,
    "questionText": " ചെമ്പിൽ നിർമിച്ച കാളയുടെ രുപം, ഉഴവുചാൽ പാടങ്ങൾ എന്നിവ കണ്ടെത്തിയത് ഏത് സിന്ധൂ നദീതട സംസ്കാര പ്രദേശത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " കാലിബംഗൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49196,
    "questionText": " രാജസ്ഥാനിലെ സിന്ധൂ നദീതട സംസ്കാര പ്രദേശമായ കാലിബംഗൻ\r\nസ്ഥിതി ചെയ്തിരുന്നത് ഏത് നദിയുടെ തീരത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഘഗാർ നദി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49197,
    "questionText": " വീടുകളോട് ചേർന്ന് കിണറുകളും തടികൊണ്ട് നിർമിച്ച ഓട സംവിധാനവും കണ്ടെത്തിയ സിന്ധൂ നദീതട സംസ്കാര പ്രദേശം?\r\n",
    "answerText": " കാലിബംഗൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49198,
    "questionText": " സിന്ധുനദീത സംസ്കാര കേന്ദ്രമായ മോഹൻജൊദാരൊ കണ്ടെത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ആർ.ഡി. ബാനർജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49199,
    "questionText": " ആർ.ഡി. ബാനർജി കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " മോഹൻജൊദാരൊ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49200,
    "questionText": " ദയറാം സാഹ്നി കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " ഹാരപ്പ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49201,
    "questionText": " സിന്ധുനദീത സംസ്കാര കേന്ദ്രമായ ഹാരപ്പ കണ്ടെത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ദയറാം സാഹ്നി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49202,
    "questionText": " വൈ.ഡി.ശർമ കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " രൂപാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49203,
    "questionText": " സിന്ധുനദീത സംസ്കാര കേന്ദ്രമായ രൂപാർ കണ്ടെത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " വൈ.ഡി.ശർമ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49204,
    "questionText": " അസികിനി നദിയുടെ പൗരാണിക നാമം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ചിനാബ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49205,
    "questionText": " എസ്.ആർ.റാവു കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " ലോത്തൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49206,
    "questionText": " സിന്ധുനദീത സംസ്കാര കേന്ദ്രമായ ലോത്തൽ കണ്ടെത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " എസ്.ആർ.റാവു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49207,
    "questionText": " ആർ.എസ്.ബിഷ്ട് കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാര കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " ബൻവാലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49208,
    "questionText": " സിന്ധുനദീത സംസ്കാര കേന്ദ്രമായ ബൻവാലി കണ്ടെത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ആർ.എസ്.ബിഷ്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49209,
    "questionText": " പരുഷ്നി നദിയുടെ പൗരാണിക നാമം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " രവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49210,
    "questionText": " രവി എന്ന പൗരാണികനാമത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നദി?\r\n",
    "answerText": " പരുഷ്നി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49211,
    "questionText": " വിപാസ നദിയുടെ പൗരാണിക നാമം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ബിയാസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49212,
    "questionText": " വിതാസ്ത നദിയുടെ പൗരാണിക നാമം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ത്ധലം "
  },
  {
    "questionNum": 49213,
    "questionText": " ശതാദ്രു നദിയുടെ പൗരാണിക നാമം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സത്‌ലജ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49214,
    "questionText": " ബിയാസ് എന്ന പൗരാണികനാമത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നദി?\r\n",
    "answerText": " വിപാസ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49215,
    "questionText": " ത്ധലം എന്ന പൗരാണികനാമത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നദി?\r\n",
    "answerText": " വിതാസ്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49216,
    "questionText": " സത്‌ലജ് എന്ന പൗരാണികനാമത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നദി?\r\n",
    "answerText": " ശതാദ്രു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49217,
    "questionText": " ചിനാബ് എന്ന പൗരാണികനാമത്തിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന നദി?\r\n",
    "answerText": " അസികിനി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49218,
    "questionText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " എൻ. ചന്ദ്രബാബു.നായിഡു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49219,
    "questionText": " എൻ. ചന്ദ്രബാബു.നായിഡു ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49220,
    "questionText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഇ.എസ്.എൽ നരസിംഹൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49221,
    "questionText": " അരുണാചൽപ്രദേശ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " പെമഖണ്ഡു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49222,
    "questionText": " പെമഖണ്ഡു ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " അരുണാചൽപ്രദേശിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49223,
    "questionText": " അരുണാചൽപ്രദേശിന്റെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " വി. ഷൺമുഖനാഥൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49224,
    "questionText": " ആസാം മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " സർബാനന്ദ സൊനോവാൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49225,
    "questionText": " സർബാനന്ദ സൊനോവാൾ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ആസാമിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 49226,
    "questionText": " ആസാമിന്റെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ബൈൻവാരിലാൽ പുരോഹിത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49227,
    "questionText": " ബിഹാർ മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " നിതീഷ്കുമാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49228,
    "questionText": " നിതീഷ്കുമാർ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ബിഹാറിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49229,
    "questionText": " ബിഹാറിന്റെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " രാംനാഥ് കോവിന്ദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49230,
    "questionText": " ഛത്തീസ്ഗഡ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " രമൻസിങ് "
  },
  {
    "questionNum": 49231,
    "questionText": " രമൻസിങ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ഛത്തീസ്ഗഡിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 49232,
    "questionText": " ഇപ്പോഴത്തെ ഛത്തീസ്ഗഡിന്റെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ബൽറാം ദാസ് ടണ്ഠൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49233,
    "questionText": " ഡൽഹി മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " അരവിന്ദ് കെജ്‌രിവാൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49234,
    "questionText": " അരവിന്ദ് കെജ്‌രിവാൾ ഏതു കേന്ദ്രഭരണ പ്രദേശത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ഡൽഹിയുടെ "
  },
  {
    "questionNum": 49235,
    "questionText": " ഡൽഹി ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " നജീബ്ജങ് ലഫ്റ്റനൻറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49236,
    "questionText": " ഗോവ മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " ലക്ഷ്മികാന്ത്പർസേകർ "
  },
  {
    "questionNum": 49237,
    "questionText": " ലക്ഷ്മികാന്ത്പർസേകർ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗോവ "
  },
  {
    "questionNum": 49238,
    "questionText": " ഗോവ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " മൃദുല സിൻഹ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49239,
    "questionText": " ഗുജറാത്ത് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " വിജയ്റുപാനി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49240,
    "questionText": " വിജയ്റുപാനി ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49241,
    "questionText": " ഗുജറാത്ത് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഓംപ്രകാശ് കോഹല്ലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49242,
    "questionText": " ഹരിയാന മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " മനോഹർലാൽ ഖട്ടാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49243,
    "questionText": " മനോഹർലാൽ ഖട്ടാർ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹരിയാന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49244,
    "questionText": " ഹരിയാന ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " കപ്താൻസിങ് സൊളാങ്കി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49245,
    "questionText": " 2007ലെ ഹിമാചൽപ്രദേശ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " വീർഭദ്രസിങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49246,
    "questionText": " വീർഭദ്രസിങ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹിമാചൽപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49247,
    "questionText": " ഹിമാചൽപ്രദേശ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ആചാര്യ ദേവവ്രത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49248,
    "questionText": " ജമ്മുകശ്മീർ മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " മെഹ്ബൂബ് മുഫ്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49249,
    "questionText": " മെഹ്ബൂബ് മുഫ്തി ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ജമ്മുകശ്മീർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49250,
    "questionText": " ജമ്മുകശ്മീർ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " നരേന്ദ്രനാഥ്‌ വോറ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49251,
    "questionText": " ജാർഖണ്ഡ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " രഘുബർ ദാസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49252,
    "questionText": " രഘുബർ ദാസ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ജാർഖണ്ഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49253,
    "questionText": " ജാർഖണ്ഡ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ദ്രൗപദി മുർമു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49254,
    "questionText": " കർണാടക മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " സിദ്ധരാമയ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49255,
    "questionText": " സിദ്ധരാമയ്യ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " കർണാടക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49256,
    "questionText": " കർണാടക ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " വാജുഭായ് ഭയ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49257,
    "questionText": " കേരള മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " പിണറായി വിജയൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49258,
    "questionText": " പിണറായി വിജയൻ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " കേരളത്തിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 49259,
    "questionText": " 2014 ലെ കേരളത്തിന്റെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " പി സദാശിവം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49260,
    "questionText": " മധ്യപ്രദേശ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " ശിവരാജ് സിംഗ് ചൗഹാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49261,
    "questionText": " ശിവരാജ് സിംഗ് ചൗഹാൻ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 49262,
    "questionText": " മധ്യപ്രദേശ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഓംപ്രകാശ് കോഹല്ലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49263,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്ര മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " ദേവേന്ദ്ര ഫിഡ്നവിസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49264,
    "questionText": " ദേവേന്ദ്ര ഫിഡ്നവിസ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര "
  },
  {
    "questionNum": 49265,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്ര ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " സി.വിദ്യാസാഗർ റാവു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49266,
    "questionText": " മണിപ്പൂർ മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഒക്രം ഇബോബി സിങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49267,
    "questionText": " ഒക്രം ഇബോബി സിങ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " മണിപ്പൂർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49268,
    "questionText": " മണിപ്പൂർ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഡോ.നജ്മഹെപ്ത്തുള്ള\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49269,
    "questionText": " മേഘാലയ മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " മുകുൾ സാങ്മ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49270,
    "questionText": " മുകുൾ സാങ്മ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " മേഘാലയ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49271,
    "questionText": " മേഘാലയ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " വി ഷണ്മുഖ നാഥൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49272,
    "questionText": " മിസോറാം മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " ലാൽത്തൻ ഹാവ്‌ല "
  },
  {
    "questionNum": 49273,
    "questionText": " ലാൽത്തൻ ഹാവ്‌ല ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " മിസോറാം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49274,
    "questionText": " 2020 മിസോറാം ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീധരൻ പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 49275,
    "questionText": " നാഗാലൻഡ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " ടി ആർ സെലിയാങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49276,
    "questionText": " ടി ആർ സെലിയാങ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " നാഗാലൻഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49277,
    "questionText": " നാഗാലൻഡ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " പത്മനാഭ ബാലകൃഷ്ണ ആചാര്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49278,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക സൈനികസ്കൂൾ\r\n",
    "answerText": " കഴക്കൂട്ടം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49279,
    "questionText": " സ്വദേശാഭിമാനി പത്രത്തിന് തുടക്കം കുറിച്ചത് എവിടെ നിന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " അഞ്ചുതെങ്ങിൽ നിന്ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49280,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരം ജില്ലയിലെ വന്യജീവിസങ്കേതങ്ങളാണ് : ",
    "answerText": " പേപ്പാറ,നെയ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49281,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ജയിൽ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " പൂജപ്പുര സെൻട്രൽ ജയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49282,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരം ജില്ലയെ തമിഴ്നാടുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ചുരമാണ്:\r\n",
    "answerText": " ആരുവാമൊഴിപ്പാത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49283,
    "questionText": " ആരുവാമൊഴിപ്പാത ചുരം ഏത് ജില്ലയിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49284,
    "questionText": " ആരുവാമൊഴിപ്പാത ചുരം ഏതു സംസ്ഥാനവുമായി ബന്ധിപ്പിച്ചിരിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്നാട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49285,
    "questionText": " വേളി കായലിനെയും കഠിനംകുളം കായലിനെയും ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ജലപാതയാണ്:\r\n",
    "answerText": " പാർവതി പുത്തനാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49286,
    "questionText": " പാർവതി പുത്തനാർ ജലപാത ഏതു കായലുകൾ തമ്മിലാണ് ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " വേളി കായലിനെയും കഠിനംകുളം കായലിനെയും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49287,
    "questionText": " കാനായി കുഞ്ഞിരാമന്റെ പ്രശസ്തമായ 'മത്സ്യകന്യക’ എന്ന ശില്പം\r\nഉള്ളത് ഏത് ബീച്ചിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ശംഖുമുഖം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49288,
    "questionText": " ശംഖുമുഖം ബീച്ചിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന കാനായി കുഞ്ഞിരാമന്റെ പ്രശസ്തമായ ശില്പം?\r\n",
    "answerText": " 'മത്സ്യകന്യക’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49289,
    "questionText": " ശംഖുമുഖം ബീച്ചിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന 'മത്സ്യകന്യക’ എന്ന ശില്പത്തിന്റെ ശില്പി ആര് ?\r\n",
    "answerText": " കാനായി കുഞ്ഞിരാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49290,
    "questionText": " തെക്കൻ കേരളത്തിന്റെ ഊട്ടി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പൊൻമുടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49291,
    "questionText": " ബീമാപള്ളി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49292,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഐ.എസ്.ഒ. സർട്ടിഫിക്കറ്റ് ലഭിച്ച ആദ്യ വിമാനത്താവളം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49293,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യബയോളജിക്കൽ പാർക്ക് ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " അഗസ്ത്യാർകൂടം ബയോളജിക്കൽ പാർക്ക്(1992)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49294,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യബയോളജിക്കൽ പാർക്കായ അഗസ്ത്യാർകൂടം ബയോളജിക്കൽ പാർക്ക് സ്ഥാപിച്ചത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1992
  },
  {
    "questionNum": 49295,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യസൈബർ പോലീസ്സ്റ്റേഷൻ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരത്തെ പട്ടം പോലീസ്സ്റ്റേഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49296,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ഡി.എൻ.എ. ബാർകോഡിങ് കേന്ദ്രം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " പുത്തൻതോപ്പ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49297,
    "questionText": " ഇംഗ്ലീഷുകാർ നിർമിച്ച കേരളത്തിലെ ആദ്യ കോട്ട?\r\n",
    "answerText": " അഞ്ചുതെങ്ങ് കോട്ട(1694-ൽ ആറ്റിങ്ങൽ റാണി അനുമതിനൽകി)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49298,
    "questionText": " ഒഡിഷ മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " നവീൻ പട്നായിക് "
  },
  {
    "questionNum": 49299,
    "questionText": " നവീൻ പട്നായിക് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ഒഡിഷ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49300,
    "questionText": " ഒഡിഷ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " എസ്.സി. ജമീർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49301,
    "questionText": " പുതുച്ചേരി മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " വി നാരായണ സ്വാമി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49302,
    "questionText": " വി നാരായണ സ്വാമി ഏതു കേന്ദ്രഭരണപ്രദേശത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " പുതുച്ചേരി "
  },
  {
    "questionNum": 49303,
    "questionText": " പുതുച്ചേരി ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " കിരൺ ബേദി "
  },
  {
    "questionNum": 49304,
    "questionText": " പഞ്ചാബ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " അമരീന്ദർ സിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 49305,
    "questionText": " അമരീന്ദർ സിംഗ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " പഞ്ചാബ് "
  },
  {
    "questionNum": 49306,
    "questionText": " പഞ്ചാബ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " വി പി സിങ് ബദനോർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49307,
    "questionText": " രാജസ്ഥാൻ മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " വസുന്ധര രാജ "
  },
  {
    "questionNum": 49308,
    "questionText": " വസുന്ധര രാജ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49309,
    "questionText": " രാജസ്ഥാൻ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " കല്യാൺ സിങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49310,
    "questionText": " സിക്കിം മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " പവൻകുമാർ ചാംലിങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49311,
    "questionText": " പവൻകുമാർചാംലിങ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " സിക്കിം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49312,
    "questionText": " സിക്കിം ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീനിവാസ് പാട്ടീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49313,
    "questionText": " തമിഴ്‌നാട് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " കെ പലനിസ്വമി "
  },
  {
    "questionNum": 49314,
    "questionText": " കെ പലനിസ്വമി ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്‌നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 49315,
    "questionText": " തമിഴ്‌നാട് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " സി.എച്ച് വിദ്യാസാഗർ റാവു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49316,
    "questionText": " തെലുങ്കാന മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " കെ. ചന്ദ്രശേഖർ റാവു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49317,
    "questionText": " കെ. ചന്ദ്രശേഖർ റാവു ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " തെലുങ്കാന "
  },
  {
    "questionNum": 49318,
    "questionText": " തെലുങ്കാന ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഇ.എസ്.എൽ. നരസിംഹൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49319,
    "questionText": " ത്രിപുര മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " മണിക് സർക്കാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49320,
    "questionText": " മണിക് സർക്കാർ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ത്രിപുര "
  },
  {
    "questionNum": 49321,
    "questionText": " ത്രിപുര ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " തഥാഗത റോയ് "
  },
  {
    "questionNum": 49322,
    "questionText": " ഉത്തർപ്രദേശ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " അഖിലേഷ് യാദവ് "
  },
  {
    "questionNum": 49323,
    "questionText": " അഖിലേഷ് യാദവ് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആയിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 49324,
    "questionText": " ഉത്തർപ്രദേശ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " രാം നായിക് "
  },
  {
    "questionNum": 49325,
    "questionText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഹരീഷ് റാവത് "
  },
  {
    "questionNum": 49326,
    "questionText": " ഹരീഷ് റാവത് ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49327,
    "questionText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " കൃഷ്ണൻ കാന്ത് പോൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49328,
    "questionText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ മുഖ്യമന്ത്രി ആര്?\r\n",
    "answerText": " മതം ബാനർജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49329,
    "questionText": " മതം ബാനർജി ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ മുഖ്യമന്ത്രി ആണ്?\r\n",
    "answerText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49330,
    "questionText": " പശ്ചിമ ബംഗാൾ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " കേസരി നാഥ്ത്രിപാഠി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49331,
    "questionText": " ആൻഡമാൻ-നിക്കോബാർ ദ്ദീപിൻറെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " പ്രൊഫ. ജഗദീഷ്മുഖി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49332,
    "questionText": " ദാദ്ര & നഗർ ഹവേലിയുടെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " വിക്രം ദേവദത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49333,
    "questionText": " ദാമൻ&ദിയുവിന്റെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " പ്രഫുൽ പട്ടേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49334,
    "questionText": " ലക്ഷദ്വീപിൻറെ ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " ഫാറൂഖ് ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49335,
    "questionText": " ചണ്ഡീഗഡ് ഗവർണർ ആര്?\r\n",
    "answerText": " വി പി സിംഗ് ബദനോർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49336,
    "questionText": " വി പി സിംഗ് ബദനോർ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ ഗവർണർ ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ചണ്ഡീഗഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49337,
    "questionText": " ഫാറൂഖ് ഖാൻ ഏതു കേന്ദ്രഭരണപ്രദേശത്തിന്റെ ഗവർണർ ആണ്?\r\n",
    "answerText": " ലക്ഷദ്വീപിൻറെ "
  },
  {
    "questionNum": 49338,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ കമ്പ്യൂട്ടർ വത്കൃത പഞ്ചായത്ത് ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " വെള്ളനാട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49339,
    "questionText": " വെള്ളനാട് പഞ്ചായത്ത് അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ കമ്പ്യൂട്ടർ വത്കൃത പഞ്ചായത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49340,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ടെസ്റ്റിട്യൂബ് ശിശുക്കൾക്ക് ജന്മം നൽകിയ ആദ്യ സർക്കാർ ആശുപത്രി:\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരത്തെ എസ്.എ.ടി. ആശുപത്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49341,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യടെക്നോപാർക്ക് 1990-ൽ പ്രവർത്തനമാരംഭിച്ചത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " കഴക്കൂട്ടത്ത് (തിരുവനന്തപുരം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49342,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യടെക്നോപാർക്ക് കഴക്കൂട്ടത്ത് (തിരുവനന്തപുരം) സ്ഥാപിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1990
  },
  {
    "questionNum": 49343,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ സർവകലാശാല ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവിതാംകൂർ സർവകലാശാല- (1957-ൽ കേരള സർവകലാശാല എന്നാക്കി)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49344,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ സർവ്വകലാശാലയായ തിരുവിതാംകൂർ സർവകലാശാല സ്ഥാപിച്ചത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1981
  },
  {
    "questionNum": 49345,
    "questionText": " കേരള സർവകലാശാലയുടെ ആദ്യത്തെ പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവിതാംകൂർ സർവകലാശാല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49346,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ സർവകലാശാല,കേരള സർവകലാശാല എന്ന് നാമകരണം ചെയ്തത് എപ്പോൾ?\r\n",
    "answerText": 1957
  },
  {
    "questionNum": 49347,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ സ്പോർട്സ് സ്‌കൂൾ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ജി.വി. രാജ സ്പോർട്സ് സ്കൂൾ (തിരുവനന്തപുരം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49348,
    "questionText": " തിരമാലയിൽനിന്ന് വൈദ്യുതി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ പദ്ധതി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49349,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ മാജിക് അക്കാദമി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " പൂജപ്പുര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49350,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ മുതല വളർത്തു കേന്ദ്രം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " നെയ്യാർ (1976)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49351,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ മുതല വളർത്തു കേന്ദ്രം നെയ്യാറിൽ സ്ഥാപിച്ചത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1976
  },
  {
    "questionNum": 49352,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ അബ്കാരി കോടതി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " കൊട്ടാരക്കര കോടതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49353,
    "questionText": " കേരളഗ്രാമവികസന ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " കൊട്ടാരക്കര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49354,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആദ്യമായി വിമാനത്താവളം ഒരുക്കിയത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം (1933 ൽ പിന്നീട് തിരുവനന്തപുരത്തേക്ക് മാറ്റി)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49355,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ വിമാനത്താവളം കൊല്ലത്തു നിന്നും തിരുവനന്തപുരത്തേക്കു മാറ്റിയത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1933
  },
  {
    "questionNum": 49356,
    "questionText": " കായലുകളുടെ രാജ്ഞി എന്നറിയപ്പെടുന്ന കായൽ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ശാസ്താംകോട്ട കായൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49357,
    "questionText": " ശാസ്താംകോട്ട കായൽ അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കായലുകളുടെ രാജ്ഞി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49358,
    "questionText": " കൊല്ലം നഗരത്തിനാവശ്യമായ ശുദ്ധജലം നല്കുന്ന കായൽ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ശാസ്താംകോട്ട കായൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49359,
    "questionText": " കഥകളിയുടെ പൂർവരൂപമായ രാമനാട്ടം രൂപപ്പെടുത്തിയത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " കൊട്ടാരക്കര തമ്പുരാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49360,
    "questionText": " കൊട്ടാരക്കര തമ്പുരാൻ രൂപപ്പെടുത്തിയ കഥകളിയുടെ പൂർവരൂപം ?\r\n",
    "answerText": " രാമനാട്ടം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49361,
    "questionText": " രാമനാട്ടം ഏതു കേരളകലയുടെ പൂർവരൂപമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കഥകളി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49362,
    "questionText": " കഥകളിയുടെ ഈറ്റില്ലം എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " കൊട്ടാരക്കര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49363,
    "questionText": " വിഗ്രഹമോ. ചുറ്റമ്പലമോ ഇല്ലാത്ത ക്ഷേത്രമാണ് :\r\n",
    "answerText": " ഓച്ചിറ പര ബ്രഹ്മക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49364,
    "questionText": " ഓച്ചിറ പര ബ്രഹ്മക്ഷേത്രത്തിന്റെ പ്രത്യേകത എന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " വിഗ്രഹമോ. ചുറ്റമ്പലമോ ഇല്ലാത്ത ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49365,
    "questionText": " പുരുഷൻമാർ പെൺവേഷം കെട്ടി താലപ്പൊലി നടത്തുന്ന ചടങ്ങിനാൽ പ്രശസ്തമായ ക്ഷേത്രമാണ്:\r\n",
    "answerText": " കൊറ്റംകുളങ്ങര ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49366,
    "questionText": " കൊറ്റംകുളങ്ങര ക്ഷേത്രം പ്രസിദ്ധമായത് എന്ത് ആചാരത്തിനാലാണ്?\r\n",
    "answerText": " പുരുഷൻമാർ പെൺവേഷം കെട്ടി താലപ്പൊലി നടത്തുന്ന ആചാരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49367,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക ദുര്യോധന ക്ഷേത്രം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം ജില്ലയിലെ മലനട ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49368,
    "questionText": " കളിമൺ നിക്ഷേപങ്ങൾക്ക് പ്രസ്തമായ കൊല്ലം ജില്ലയിലെ പ്രദേശം ?\r\n",
    "answerText": " കുണ്ടറ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49369,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ പോലീസ് മ്യൂസിയം ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സർദാർ വല്ലഭ്ഭായ് പട്ടേൽ പോലീസ് മ്യൂസിയം (കൊല്ലം )\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49370,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ പോലീസ് മ്യൂസിയമായ സർദാർ വല്ലഭ്ഭായ് പട്ടേൽ പോലീസ് മ്യൂസിയം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ഡൽഹി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49371,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ കണ്ടൽ ഗവേഷണ കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ആയിരംതെങ്ങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49372,
    "questionText": " പ്രസിഡൻറ്സ് ട്രോഫി വള്ളംകളി അരങ്ങേറുന്നത് ഏത് കായലിൽ വച്ചാണ് ?\r\n",
    "answerText": " അഷ്ടമുടി കായൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49373,
    "questionText": " അഷ്ടമുടി കായലിൽ വച്ച് അരങ്ങേറുന്ന വള്ളംകളി മത്സരം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " പ്രസിഡൻറ്സ് ട്രോഫി വള്ളംകളി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49374,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സുനാമി മ്യൂസിയം ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം ജില്ലയിലെ അഴീക്കൽ സുനാമി മ്യൂസിയം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49375,
    "questionText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികളുടെ സമാധിസ്ഥലം എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പന്മന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49376,
    "questionText": " കൊല്ലം ജില്ലയിലെ പന്മന പ്രസിദ്ധമായത് ആരുടെ സമാധിസ്ഥലം ആയതിനാലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികളുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49377,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു സ്ഥാപിച്ച എസ്.എൻ.ഡി.പി യുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49378,
    "questionText": " കെട്ടുവള്ളനിർമാണത്തിന് പ്രശസ്തമായ കൊല്ലം ജില്ലയിലെ ഗ്രാമം ?\r\n",
    "answerText": " ആലുംകടവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49379,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ പേപ്പർ മില്ല് ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പുനലൂർ പേപ്പർമിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49380,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ സ്വകാര്യ എഞ്ചിനിയറിങ് കോളേജ് ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ടി.കെ.എം. എഞ്ചിനിയറിങ് കോളേജ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49381,
    "questionText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികളുടെ സമാധിസ്ഥലമായ പന്മന ഏതു ജില്ലയിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49382,
    "questionText": " ടി.കെ.എം. എഞ്ചിനിയറിങ് കോളേജിന്റെ പ്രത്യേകത എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ സ്വകാര്യ എഞ്ചിനിയറിങ് കോളേജ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49383,
    "questionText": " ദേശീയ ജലപാത 3 ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന സ്ഥലങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം-കോട്ടപ്പുറം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49384,
    "questionText": " കൊല്ലം-കോട്ടപ്പുറം ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ദേശീയ ജലപാത ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ദേശീയ ജലപാത 3\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49385,
    "questionText": " പ്രശസ്തമായ ചീന കൊട്ടാരം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ഏത് ജില്ലയിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49386,
    "questionText": " മാതാഅമൃതാനന്ദമയിയുടെ ആശ്രമം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " വള്ളിക്കാവ് (കൊല്ലം )\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49387,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ പക്ഷിശില്പം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചടയ മംഗലത്തെ ജഡായുപ്പാറ നേച്ച്വർ പാർക്കിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49388,
    "questionText": " കൊല്ലം ജില്ലയെ ചെങ്കോട്ട (തമിഴ്നാട്) യുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ചുരം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ആര്യങ്കാവ് ചുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49389,
    "questionText": " ആര്യങ്കാവ് ചുരം ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന ജില്ലകൾ ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം ജില്ലയെ ചെങ്കോട്ട (തമിഴ്നാട്) യുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്നു\r\n` "
  },
  {
    "questionNum": 49390,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക മീറ്റർ ഗേജ്പാത ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം ചെങ്കോട്ട പാത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49391,
    "questionText": " സേതുലക്ഷ്മിഭായ് പാലം എന്നറിയപ്പെടുന്ന പാലം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " നീണ്ടുകര പാലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49392,
    "questionText": " നീണ്ടുകര പാലം അറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് പേരിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സേതുലക്ഷ്മിഭായ് പാലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49393,
    "questionText": " കശുവണ്ടി വികസന കോർപ്പറേഷൻ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49394,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റെയർ എർത്ത് ലിമിറ്റഡ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ? ",
    "answerText": " ചവറ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49395,
    "questionText": " ’കേരള സെറാമിക്സ്’ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കുണ്ടറ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49396,
    "questionText": " ’കേരള മിനറൽസ് ആൻഡ് മെറ്റൽസ്’ എന്ന സ്ഥാപനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചവറ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49397,
    "questionText": " ’ട്രാവൻകൂർ പ്ലൈവുഡ് ഇൻഡസ്ട്രീസ്’ എന്ന സ്ഥാപനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പുനലൂർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49398,
    "questionText": " കേരള ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് ഫാഷൻ ടെക്നോളജി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49399,
    "questionText": " 1.കേരളചരിത്രത്തിൽ തേൻവഞ്ചി എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന സ്ഥലം?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49400,
    "questionText": " കേരളചരിത്രത്തിൽ കൊല്ലം അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ഏതു പേരിൽ ?\r\n",
    "answerText": " തേൻവഞ്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49401,
    "questionText": " വേണാട് രാജവംശത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം ഏതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49402,
    "questionText": " ജയസിംഹനാട് എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന ജില്ല?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49403,
    "questionText": " ദേശിംഗനാട് എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന ജില്ല?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49404,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കശുവണ്ടിഫാക്ടറികൾ ഉള്ള ജില്ല?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49405,
    "questionText": " കശുവണ്ടിവ്യവസായത്തിൽ ഒന്നാംസ്ഥാനത്തുള്ള ജില്ല ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49406,
    "questionText": " കശുവണ്ടിവ്യവസായത്തിൽ കൊല്ലം ജില്ലയുടെ സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " ഒന്നാം സ്ഥാനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49407,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഫാക്ടറിത്തൊഴിലാളികളുള്ള ജില്ല ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49408,
    "questionText": " ഇൽമനൈറ്റ്, മോണോസൈറ്റ് നിക്ഷേപങ്ങൾക്ക് പ്രശസ്തമായ ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49409,
    "questionText": " കൊല്ലം ജില്ല പ്രശസ്തമായത് ഏത് നിക്ഷേപങ്ങൾക്കാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഇൽമനൈറ്റ്, മോണോസൈറ്റ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49410,
    "questionText": " എള്ളുത്പാദനത്തിൽ ഒന്നാംസ്ഥാനത്തുള്ള ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49411,
    "questionText": " എള്ളുത്പാദനത്തിൽ കൊല്ലം ജില്ലയുടെ സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " ഒന്നാം സ്ഥാനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49412,
    "questionText": " ചെമ്മീൻ വളർത്തലിൽ ഒന്നാം സ്ഥാനത്തുള്ള ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49413,
    "questionText": " ചെമ്മീൻ വളർത്തലിൽ കൊല്ലം ജില്ലയുടെ സ്ഥാനം ?\r\n",
    "answerText": " ഒന്നാം സ്ഥാനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49414,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തടാകനഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49415,
    "questionText": " ഓച്ചിറക്കളിക്ക് പ്രശസ്തമായ ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49416,
    "questionText": " കൊല്ലം ജില്ലയിലെ നദികൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " കല്ലടയാറ്, ഇത്തിക്കരയാറ്, അയിരൂർആറ്, പള്ളിക്കലാറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49417,
    "questionText": " കല്ലടയാറ് നദി ഒഴുകുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49418,
    "questionText": " ഇത്തിക്കരയാറ് നദി ഒഴുകുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49419,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49420,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കെ അറ്റത്തുള്ള ജില്ല ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49421,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ ജനസാന്ദ്രത ഏറ്റവും കൂടിയ ജില്ല ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49422,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ ജനസംഖ്യ കൂടിയ കോർപ്പറേഷൻ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49423,
    "questionText": " പ്രാചീന കാലത്ത് സ്യാനന്ദുരപുരം എന്നറിയപ്പെട്ട ജില്ല ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49424,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ കോർപ്പറേഷൻ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49425,
    "questionText": " കൊട്ടാരങ്ങളുടെ ജില്ല എന്നറിയപ്പെടുന്ന കേരളത്തിലെ ജില്ല ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49426,
    "questionText": " പൂർണ മൊബൈൽ കണക്ടിവിറ്റിയുള്ള ഇന്ത്യൻ ജില്ല ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49427,
    "questionText": " പബ്ലിക് ടാൻസ്പോർട്ട് സംവിധാനത്തിന് തുടക്കമിട്ട നഗരം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49428,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരം നഗരം പബ്ലിക് ടാൻസ്പോർട്ട് സംവിധാനത്തിന് തുടക്കമിട്ടതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1938-ൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49429,
    "questionText": " മരച്ചീനി ഉൽപ്പാദനത്തിൽ ഒന്നാം സ്ഥാനം ഏതു ജില്ലക്കാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49430,
    "questionText": " മാമ്പഴം ഉൽപ്പാദനത്തിൽ ഒന്നാം സ്ഥാനം ഏതു ജില്ലക്കാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49431,
    "questionText": " ’അനന്ത പുരി’ എന്ന അപരനാമത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്ന ജില്ല ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49432,
    "questionText": " ഭൂലോക വൈകുണ്ഠം എന്ന അപരനാമത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്ന ജില്ല ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49433,
    "questionText": " ഇടവ് കായൽ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49434,
    "questionText": " നടയറ് കായൽ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49435,
    "questionText": " അഞ്ചുതെങ്ങ് കായൽ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49436,
    "questionText": " കഠിനംകുളം കായൽ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49437,
    "questionText": " വേളി കായൽ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49438,
    "questionText": " വെള്ളായനി കായൽ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49439,
    "questionText": " ആക്കുളം കായൽ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49440,
    "questionText": " അഗസ്ത്യമല ടൂറിസ്റ്റ് കേന്ദ്രം ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49441,
    "questionText": " പൊൻമുടി ടൂറിസ്റ്റ് കേന്ദ്രം ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49442,
    "questionText": " ശിവഗിരി (വർക്കല) ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49443,
    "questionText": " കോവളം ബീച്ച് ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49444,
    "questionText": " ലയൺ സഫാരി പാർക്ക് ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49445,
    "questionText": " നക്ഷത്രബംഗ്ലാവ് ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49446,
    "questionText": " ശ്രീചിത്ര ആർട്ട് ഗാലറി ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49447,
    "questionText": " മീൻമുട്ടി വെള്ളച്ചാട്ടം ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49448,
    "questionText": " കൊബൈകാണി വെള്ളച്ചാട്ടം ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49449,
    "questionText": " നേപ്പിയർ മ്യൂസിയം ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49450,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷുകാർക്കെതിരെ കേരളത്തിൽ നടന്ന ആദ്യകലാപമേതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " അഞ്ചുതെങ്ങ് കലാപം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49451,
    "questionText": " അഞ്ചുതെങ്ങ് കലാപം നടന്നതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1697-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49452,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷുകാർക്കെതിരെ ഇന്ത്യയിൽ നടന്ന ആദ്യ സംഘടിത കലാപമേതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ആറ്റിങ്ങൽ കലാപം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49453,
    "questionText": " ആറ്റിങ്ങൽ കലാപം നടന്നതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1721-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49454,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ രാജവംശം ഏതു പേരിലാണ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " തൃപ്പാപ്പൂർ സ്വരൂപം എന്ന പേരിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49455,
    "questionText": " ധർമരാജയുടെ യഥാർത്ഥ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " കാർത്തിക തിരുനാൾ രാമവർമ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49456,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിന്റെ തലസ്ഥാനം പത്മനാഭപുരത്തേക്ക് മാറ്റിയത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ധർമരാജ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49457,
    "questionText": " ആയ് രാജാക്കന്മാരുടെ തലസ്ഥാനമേതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " പൊതിയിൽമല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49458,
    "questionText": " പൊതിയിൽമലയുടെ മറ്റൊരു പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " അഗസ്ത്യമല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49459,
    "questionText": " ’രാജേന്ദ്രചോളപട്ടണം’ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ഏത് സ്ഥലമാണ്?\r\n",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം "
  },
  {
    "questionNum": 49460,
    "questionText": " ആയി രാജാക്കന്മാരുടെ പിൻകാല തലസ്ഥാനം ഏതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " രാജേന്ദ്രചോളപട്ടണം എന്നറിയപ്പെട്ട വിഴിഞ്ഞം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49461,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു അരുവിപ്പുറം പ്രതിഷ്ട നടത്തിയത് എവിടെ വെച്ചാണ്?\r\n",
    "answerText": " നെയ്യാറിന്റെ തീരത്ത്‌ വെച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49462,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു നെയ്യാറിന്റെ തീരത്ത്‌ വെച്ച് അരുവിപ്പുറം പ്രതിഷ്ട നടത്തിയത് ഏതു വർഷമാണ്?\r\n",
    "answerText": " 1888-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49463,
    "questionText": " പ്രാചീന കേരളത്തിന്റെ വിദ്യാകേന്ദ്രം ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " കാന്തളൂർ ശാല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49464,
    "questionText": " ’കാന്തളൂർ ശാല’ ഏതു പേരിലാണ് അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ദക്ഷിണ നളന്ദ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49465,
    "questionText": " വിഴിഞ്ഞം തുറമുഖ വികസനത്തിന് കേരളവുമായി കരാർ ഒപ്പുവെച്ചത് ആര്?\r\n",
    "answerText": " അദാനി ഗ്രൂപ്പ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49466,
    "questionText": " അദാനി ഗ്രൂപ്പ് ഒപ്പുവെച്ച കേരളത്തിലെ തുറമുഖ പദ്ധതി ഏത്?\r\n",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം തുറമുഖ പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49467,
    "questionText": " മഹാകവി കുമാരനാശാന്റെ ജന്മസ്ഥലം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കായിക്കര,തിരുവനന്തപുരം ജില്ല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49468,
    "questionText": " മഹാകവി കുമാരനാശാന്റെ സ്മാരകം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " തോന്നയ്ക്കൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49469,
    "questionText": " മഹാകവി ഉള്ളൂർ സ്മാരകം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ജഗതി, തിരുവനന്തപുരം ജില്ല "
  },
  {
    "questionNum": 49470,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണഗുരു ജനിച്ച ചെമ്പഴന്തി വയൽവാരം വീട് ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49471,
    "questionText": " ശ്രീനാരായണഗുരു സമാധിസ്ഥലമായ വർക്കലയിലെ ശിവഗിരി ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49472,
    "questionText": " ചട്ടമ്പിസ്വാമികളുടെ ജന്മസ്ഥലമായ കൊല്ലൂർ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49473,
    "questionText": " അയ്യൻകാളിയുടെ ജന്മസ്ഥലമായ വെങ്ങാനൂർ ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49474,
    "questionText": " പാപനാശം ബീച്ച് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " വർക്കലയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49475,
    "questionText": " ലക്ഷ്മീഭായ് കോളേജ് ഓഫ് ഫിസിക്കൽ എഡ്യക്കേഷൻ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് ഏതു ജില്ലയിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49476,
    "questionText": " കേന്ദ്ര കിഴങ്ങുവിള ഗവേഷണകേന്ദ്രം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീകാര്യം (തിരുവനന്തപുരം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49477,
    "questionText": " ട്രോപ്പിക്കൽ ബൊട്ടാണിക്കൽ ഗാർഡൻ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരത്തെ പാലോട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49478,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും ഉയരത്തിലുള്ള മാർബിൾ മന്ദിരമായ ലോട്ടസ് ടെമ്പിൾ എവിടെയാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " പോത്തൻകോട് ശാന്തിഗിരി ആശ്രമത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49479,
    "questionText": " ’നെയ്ത്തുപട്ടണം’ എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ബാലരാമപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49480,
    "questionText": " ദക്ഷിണ കേരളത്തിലെ മാഞ്ചസ്റ്റർ എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ബാലരാമപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49481,
    "questionText": " ബാലരാമപുരം പണിതത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഉമ്മിണിത്തമ്പി ദളവ "
  },
  {
    "questionNum": 49482,
    "questionText": " വിഴിഞ്ഞം തുറമുഖത്തിന്റെ ശില്പി ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഉമ്മിണിത്തമ്പി ദളവ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49483,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള ലോകസഭാമണ്ഡലം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49484,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള പഞ്ചായത്ത് ഏത്?\r\n",
    "answerText": " പാറശ്ശാല "
  },
  {
    "questionNum": 49485,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള താലൂക്ക് ഏത്?\r\n",
    "answerText": " നെയ്യാറ്റിൻകര "
  },
  {
    "questionNum": 49486,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള ഗ്രാമം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " കളിയിക്കാവിള\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49487,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള നദി ഏത്?\r\n",
    "answerText": " നെയ്യാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49488,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള വന്യജീവിസങ്കേതം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " നെയ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49489,
    "questionText": " അയിരൂർആറ് നദി ഒഴുകുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49490,
    "questionText": " പള്ളിക്കലാറ് നദി ഒഴുകുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49491,
    "questionText": " തെന്മല ഇക്കോടൂറിസം ഏതു ജില്ലയിലാണ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49492,
    "questionText": " ആശ്രാമം ടൂറിസ്ററ് വില്ലേജ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ഏത് ജില്ലയിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49493,
    "questionText": " മൺറോ തുരുത്ത് ടൂറിസ്ററ് കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49494,
    "questionText": " ജടായുപ്പാറ ടൂറിസ്ററ് കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49495,
    "questionText": " റോസ്മല ടൂറിസ്ററ് കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49496,
    "questionText": " തങ്കശ്ശേരി വിളക്കുമാടം ടൂറിസ്ററ് കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49497,
    "questionText": " കുളത്തുപ്പ് ടൂറിസ്ററ് കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49498,
    "questionText": " പാലരുവി വെള്ളച്ചാട്ടം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന ജില്ല ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49499,
    "questionText": " കൊല്ലം നഗരത്തെപ്പറ്റി വിവരങ്ങൾ നൽകുന്ന ചരി ത്രരേഖ:\r\n",
    "answerText": " തരിസാപ്പള്ളി ശാസനം (സ്ഥാണുരവിവർമയുടെ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49500,
    "questionText": " തരിസാപ്പള്ളി ശാസനം ഏതു രാജാവിന്റെ ശാസനമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സ്ഥാണുരവിവർമയുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49501,
    "questionText": " സ്ഥാണുരവിവർമയുടെ തരിസാപ്പള്ളി ശാസനം പ്രഖ്യാപിച്ച വർഷം?\r\n",
    "answerText": " AD849"
  },
  {
    "questionNum": 49502,
    "questionText": " ഇബ്നു ബത്തുത്ത ലോകത്തിലെ മികച്ച അഞ്ച്\r\nതുറമുഖങ്ങളിൽ ഒന്നായി തിരഞ്ഞെടുത്ത കേരളത്തിലെ തുറമുഖം ഏത് ? ",
    "answerText": " കൊല്ലം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49503,
    "questionText": " കൊല്ലം തുറമുഖത്തെ ലോകത്തിലെ മികച്ച അഞ്ച്\r\nതുറമുഖങ്ങളിൽ ഒന്നായി തിരഞ്ഞെടുത്ത പ്രാചീന സഞ്ചാരി ?\r\n",
    "answerText": " ഇബ്നു ബത്തുത്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49504,
    "questionText": " എന്താണ് കുണ്ടറ വിളംബരം ?\r\n",
    "answerText": " വേലുത്തമ്പിദളവ ബ്രിട്ടീഷുകാർക്കെതിരെ പുറപ്പെടുവിച്ച\r\nസമരാഹ്വാനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49505,
    "questionText": " കുണ്ടറ വിളംബരം നടന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1809
  },
  {
    "questionNum": 49506,
    "questionText": " 1809-ൽ വേലുത്തമ്പിദളവ ബ്രിട്ടീഷുകാർക്കെതിരെ പുറപ്പെടുവിച്ച സമരാഹ്വാനം?\r\n",
    "answerText": " കുണ്ടറ വിളംബരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49507,
    "questionText": " കൊട്ടാരക്കര രാജവംശം അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന മറ്റൊരു പേര് ?\r\n",
    "answerText": " ഇളയിടത്ത് സ്വരൂപം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49508,
    "questionText": " ഇളയിടത്ത് സ്വരൂപം എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന രാജവംശം ?\r\n",
    "answerText": " കൊട്ടാരക്കര രാജവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49509,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള കായൽ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " വേളി കായൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49510,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള ശുദ്ധജല തടാകം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " വെള്ളായനി കായൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49511,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ തെക്കേയറ്റത്തുള്ള തുറമുഖം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49512,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഓഫ് സ്‌പേസ് ടെക്നോളജി എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " വലിയമല(തിരുവനന്തപുരം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49513,
    "questionText": " ലികിഡ് പ്രൊപ്പൽഷൻ സിസ്റ്റം സെൻറർ എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " വലിയമല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49514,
    "questionText": " കേരളം ഭാഷ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " നളന്ദ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49515,
    "questionText": " ഹിന്ദുസ്ഥാൻ ലാറ്റക്സ് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " പേരൂർക്കട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49516,
    "questionText": " ട്രാവൻകൂർ ടൈറ്റാനിയം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " വേളി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49517,
    "questionText": " രാജീവ്ഗാന്ധി സെൻറർ ഫോർ ബയോടെക്നോളജി എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49518,
    "questionText": " നാളികേര ഗവേഷണ കേന്ദ്രം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ബാലരാമപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49519,
    "questionText": " കേന്ദ്ര മത്സ്യഗവേഷണ കേന്ദ്രം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49520,
    "questionText": " കൊല്ലംനഗരത്തെപ്പറ്റി ആദ്യപരാമർശമുള്ള രചന?\r\n",
    "answerText": " ടേപ്പോഗ്രാഫിയ ഇൻഡിക്ക ക്രിസ്റ്റ്യാന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49521,
    "questionText": " കൊല്ലം നഗരം പണികഴിപ്പിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " സാംപിർഈസോ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49522,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസുകാർ തോമസ്കോട്ട പണികഴിപ്പിച്ച വർഷം ?\r\n",
    "answerText": 1518
  },
  {
    "questionNum": 49523,
    "questionText": " 1518-ൽ പോർച്ചുഗീസുകാർ പണികഴിപ്പിച്ച തോമസ്കോട്ട അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " തങ്കശ്ശേരികോട്ട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49524,
    "questionText": " തങ്കശ്ശേരികോട്ട എന്നറിയപ്പെടുന്ന 1518-ൽ പോർച്ചുഗീസുകാർ പണികഴിപ്പിച്ച കോട്ട ?\r\n",
    "answerText": " തോമസ്കോട്ട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49525,
    "questionText": " അയ്യങ്കാളിയുടെ നേതൃത്വത്തിൽ 1915-ൽ നടന്ന കല്ലുമാലസമരത്തിന് വേദിയായത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം ജില്ലയിലെ പെരിനാട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49526,
    "questionText": " 1915-ൽ കല്ലുമാലസമരം നടന്നത് ആരുടെ നേതൃത്വത്തിൽ?\r\n",
    "answerText": " അയ്യങ്കാളി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49527,
    "questionText": " അയ്യങ്കാളിയുടെ നേതൃത്വത്തിൽ കല്ലുമാലസമരം നടന്നത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1915
  },
  {
    "questionNum": 49528,
    "questionText": " ഇന്തോ നോർവീജിയൻ പ്രൊജക്ട് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന തുറമുഖം ?\r\n",
    "answerText": " നീണ്ട കര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49529,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ തുറമുഖം ?\r\n",
    "answerText": " നീണ്ട കര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49530,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ തീരദേശ പോലീസ് സ്റ്റേഷൻ:\r\n",
    "answerText": " നീണ്ടകര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49531,
    "questionText": " അഷ്ടമുടി കായലിനെ കടലുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്ന അഴി?\r\n",
    "answerText": " നീണ്ടകര അഴി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49532,
    "questionText": " നീണ്ടകര അഴി ഏതു കായലിനെയാണ് കടലുമായി ബന്ധിപ്പിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " അഷ്ടമുടി കായൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49533,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ശുദ്ധജല തടാകം:\r\n",
    "answerText": " ശാസ്താംകോട്ട കായൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49534,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലുതും ആദ്യത്തെതുമായ ജലസേചനപദ്ധതി: ",
    "answerText": " കല്ലട "
  },
  {
    "questionNum": 49535,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ജലസേചനപദ്ധതി:\r\n",
    "answerText": " കല്ലട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49536,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ ജലസേചനപദ്ധതി:\r\n",
    "answerText": " കല്ലട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49537,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ രണ്ടാമത്തെ കായൽ ?\r\n",
    "answerText": " കൊല്ലം ജില്ലയിലെ അഷ്ടമുടി കായൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49538,
    "questionText": " കൊല്ലം പട്ടണം ഏതു കായലിന്റെ തീരത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " അഷ്ടമുടി കായലിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49539,
    "questionText": " ആദ്യ കമ്യൂണിറ്റി ടൂറിസം പദ്ധതി ആരംഭിച്ചത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " അഷ്ടമുടി കായലിലെ മൺറോ തുരുത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49540,
    "questionText": " അഷ്ടമുടി കായലിലെ മൺറോ തുരുത്തിൽ ആരംഭിച്ച\r\nടൂറിസം പദ്ധതി?\r\n",
    "answerText": " കമ്യൂണിറ്റി ടൂറിസം പദ്ധതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49541,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ഇക്കോടൂറിസം പദ്ധതി:\r\n",
    "answerText": " തെന്മല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49542,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ആദ്യബട്ടർഫ്‌ളൈ പാർക്ക് ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " തെന്മല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49543,
    "questionText": " ഒരു മരത്തിന്റെപേരിൽ അറിയിപ്പെടുന്ന കേരളത്തിലെ വന്യജീവിസങ്കേതം?\r\n",
    "answerText": " ഷെന്തരുണി (1984)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49544,
    "questionText": " ഷെന്തരുണി വന്യജീവിസങ്കേതം സ്ഥാപിച്ചത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": 1984
  },
  {
    "questionNum": 49545,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും നീളംകൂടിയ മുളകണ്ടെത്തിയതിലൂടെ ഗിന്നസ് ബുക്കിൽ ഇടംനേടിയ സ്ഥലമാണ് :\r\n",
    "answerText": " പട്ടാഴി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49546,
    "questionText": " പട്ടാഴി ഗിന്നസ് ബുക്കിൽ ഇടംനേടിയത് എങ്ങനെ ?\r\n",
    "answerText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും നീളംകൂടിയ മുളകണ്ടെത്തിയതിലൂടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49547,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ റെയിൽവേ ദുരന്തം ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 1988 ജൂലായ് 8-ന് അഷ്ടമുടി കായലിൽ നടന്ന പെരുമൺ ദുരന്തം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49548,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ദുരന്തമായ പെരുമൺ ദുരന്തം നടന്നത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " 1988 ജൂലായ് 8-ന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49549,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പഴയ തൂക്കു പാലം ?\r\n",
    "answerText": " കല്ലടയാറിനു കുറുകെ നിർമിച്ചിരിക്കുന്ന 1877-ൽ നിർമിച്ച പുനലൂർ തൂക്കുപാലം (ശില്പി-ആൽബർട്ട് ഹെൻറി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49550,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും പഴയ തൂക്കു പാലമായ പുനലൂർ തൂക്കുപാലം നിർമ്മിച്ചത് ആര്?\r\n",
    "answerText": " ആൽബർട്ട് ഹെൻറി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49551,
    "questionText": " 2012 ലെ ഇന്ത്യൻ പ്രസിഡന്റാരാണ്?\r\n",
    "answerText": " പ്രണബ് കുമാർ മുഖർജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49552,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ രാജ്യസഭാ ചെയർമാനാരാണ്?\r\n",
    "answerText": " മുഹമ്മദ് ഹമീദ് അൻസാരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49553,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ പ്രധാനമന്ത്രി ആര് ?\r\n",
    "answerText": " നരേന്ദ്രമോദി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49554,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ചീഫ്ജസ്റ്റിസ് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ദിപക് മിശ്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49555,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ലോകസഭാ സ്പീക്കർ ആര് ?\r\n",
    "answerText": " സുമിത്രാ മഹാജൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49556,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ലോക്സഭാ ഡെപ്യൂട്ടി സ്പീക്കർ ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ഡോ. എം തമ്പിദുരൈ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49557,
    "questionText": " ഐറിസ്സിന് നിറം നൽകുന്ന വർണകം?  ",
    "answerText": " മെലാനിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49558,
    "questionText": " കണ്ണിൽ റോഡുകോശങ്ങളും കോൺകോശങ്ങളും തീരെ കാണാത്ത ബിന്ദു (കാഴ്ചശക്തി തീരെയില്ലാത്ത ഭാഗം)?  ",
    "answerText": " അന്ധബിന്ദു "
  },
  {
    "questionNum": 49559,
    "questionText": " റെറ്റിനയിൽ നേത്രനാഡി സന്ധിക്കുന്നതെവിടെ?  ",
    "answerText": " അന്ധബിന്ദു "
  },
  {
    "questionNum": 49560,
    "questionText": " നിശാന്ധതയ്ക്ക് കാരണമാവുന്നത് ഏതു വിറ്റാമിന്റെ അപര്യാപ്തതയാണ്?  ",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ എ "
  },
  {
    "questionNum": 49561,
    "questionText": " ദീർഘദൃഷ്ടി പരിഹരിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന ലെൻസ്?  ",
    "answerText": " കോൺവെക്സ് ലെൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49562,
    "questionText": " കണ്ണുമാറ്റിവെക്കൽ ശസ്ത്രക്രിയയിൽ മാറ്റിവെക്കുന്ന പ്രധാന ഭാഗം?  ",
    "answerText": " കോർണിയ "
  },
  {
    "questionNum": 49563,
    "questionText": " അന്ധർക്ക് എഴുതാനും വായിക്കാനും സഹായകമായ ബ്രെയ്ലി ലിപി കണ്ടുപിടിച്ചതാര്?  ",
    "answerText": " ലൂയി ബ്രെയ്ൽ ( ഫ്രാൻസ് ) "
  },
  {
    "questionNum": 49564,
    "questionText": " കാഴ്ചശക്തി പരിശോധിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന ചാർട്ട്?  ",
    "answerText": " സ്നെല്ലൻ ചാർട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 49565,
    "questionText": " ബാഹ്യകർണം അവസാനിക്കുന്നത് എവിടെ?  ",
    "answerText": " കർണപടം "
  },
  {
    "questionNum": 49566,
    "questionText": " ശബ്ദഗ്രാഹികൾ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ആന്തരകർണത്തിലെ ഭാഗം?  ",
    "answerText": " കോക്ലിയ "
  },
  {
    "questionNum": 49567,
    "questionText": " കോക്ലിയയിൽ എവിടെയാണ് ശബ്ദഗ്രാഹികൾ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഓർഗൻ ഓഫ് കോർട്ടി "
  },
  {
    "questionNum": 49568,
    "questionText": " അർദ്ധവൃത്താകാരക്കുഴലുകളിൽ നിറഞ്ഞിരിക്കുന്ന ദ്രവം?  ",
    "answerText": " എൻഡോലിംഫ് "
  },
  {
    "questionNum": 49569,
    "questionText": " 20 ഹെർട്സിൽ താഴെയുള്ള ശബ്ദം ഏതുപേരിൽ അറിയപ്പെടുന്നു?  ",
    "answerText": " ഇൻഫ്രാസോണിക് "
  },
  {
    "questionNum": 49570,
    "questionText": " കേൾവിയെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനം?  ",
    "answerText": " ഓഡിയോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 49571,
    "questionText": " സ്വാദറിയാൻ സഹായിക്കുന്ന ജ്ഞാനേന്ദ്രിയം ഏത്?  ",
    "answerText": " നാക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 49572,
    "questionText": " മധുരം തിരിച്ചറിയാവുന്ന ഗ്രാഹികൾ നാവിൽ എവിടെ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നു?  ",
    "answerText": " നാവിന്റെ മുന്നറ്റം "
  },
  {
    "questionNum": 49573,
    "questionText": " നാവിന്റെ മുന്നറ്റത്തിന്റെ ഇരുവശങ്ങളും തിരിച്ചറിയുന്ന രുചി?  ",
    "answerText": " ഉപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 49574,
    "questionText": " ത്വക്കിന് തിരിച്ചറിയാൻ കഴിയുന്ന ഉദ്ദീപനങ്ങൾ ഏവ?  ",
    "answerText": " തണുപ്പ് , ചൂട് , സ്പർശം , വേദന "
  },
  {
    "questionNum": 49575,
    "questionText": " ചർമത്തിൽ എത്ര പാളികൾ ഉണ്ട്?  ",
    "answerText": " രണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 49576,
    "questionText": " തൊലിയിലെ എണ്ണമയത്തിനു കാരണമായ ഗ്രന്ഥികൾ?  ",
    "answerText": " സെബേഷ്യസ് ഗ്ലാൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49577,
    "questionText": " മുടിക്ക് കറുപ്പുനിറം നൽകുന്ന വർണകം?  ",
    "answerText": " മെലാനിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49578,
    "questionText": " ശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ആന്തരാവയവം?  ",
    "answerText": " കരൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49579,
    "questionText": " കോശങ്ങളിലെ ഉപാപചയ പ്രവർത്തനങ്ങളും ഓക്സിജൻ വിനിമയവും ത്വരപ്പെടുത്തുന്ന ഹോർമോൺ?  ",
    "answerText": " തൈറോക്സിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49580,
    "questionText": " അയഡിന്റെ അപര്യാപ്തത മൂലം തൈറോയ്ഡ് ഗ്രന്ഥി അസാധാരണമായി വളരുകയോ വീങ്ങുകയോ ചെയ്യുന്ന അവസ്ഥ?  ",
    "answerText": " സിംപിൾ ഗോയിറ്റർ "
  },
  {
    "questionNum": 49581,
    "questionText": " തൈറോക്സിൻ കുറയുന്നതുമൂലം കുട്ടികളുടെ വളർച്ച മുരടിക്കുന്ന രോഗം?  ",
    "answerText": " ക്രെട്ടിനിസം "
  },
  {
    "questionNum": 49582,
    "questionText": " രക്തത്തിലെ കാത്സ്യത്തിന്റെ തോതു കുറയ്ക്കാൻ സഹായിക്കുന്ന ഹോർമോൺ?  ",
    "answerText": " കാൽസിടോണിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49583,
    "questionText": " കൗമാരത്തിലെ ശാരീരികമാറ്റങ്ങൾ സാധ്യമാക്കുന്ന സ്ത്രീ ലൈംഗിക ഹോർമോൺ?  ",
    "answerText": " ഈസ്ട്രജൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49584,
    "questionText": " മൂത്രത്തിലെ ഗ്ലൂക്കോസ് പരിശോധിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന ലായനി?  ",
    "answerText": " ബെനഡിക്ട് ലായനി "
  },
  {
    "questionNum": 49585,
    "questionText": " ബാല്യത്തിൽ പ്രവർത്തിക്കുകയും മുതിരുന്നതോടെ പ്രവർത്തനം ലോപിക്കുന്നതുമായ ഗ്രന്ഥി?  ",
    "answerText": " തൈമസ് ഗ്രന്ഥി "
  },
  {
    "questionNum": 49586,
    "questionText": " മനുഷ്യന്റെ പല്ലുകളുടെ എണ്ണം?  ",
    "answerText": 32
  },
  {
    "questionNum": 49587,
    "questionText": " ശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും കടുപ്പമുള്ള ഭാഗം?  ",
    "answerText": " പല്ലിലെ ഇനാമൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49588,
    "questionText": " വളരും തോറും ചെറുതാകുന്ന ഗ്രന്ഥി?  ",
    "answerText": " തൈമസ് ഗ്രന്ഥി "
  },
  {
    "questionNum": 49589,
    "questionText": " സൊമാറ്റോ ട്രോപിൻ ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന ഗ്രന്ഥി?  ",
    "answerText": " പിറ്റ്യൂട്ടറി ഗ്രന്ഥി "
  },
  {
    "questionNum": 49590,
    "questionText": " വളർച്ചാ കാലഘട്ടത്തിൽ സൊമാറ്റോട്രോപിൻ ഉത്പാദനം കൂടിയാലുണ്ടാകുന്ന വൈകല്യം?  ",
    "answerText": " ഭീമാകാരത്വം "
  },
  {
    "questionNum": 49591,
    "questionText": " പാലുല്പാദനത്തിന് സഹായിക്കുന്ന ഹോർമോൺ?  ",
    "answerText": " പ്രോലാക്ടിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49592,
    "questionText": " ഹൈപ്പോതലാമസ് ഉത്പാദിക്കുന്ന ഹോർമോണുകൾ?  ",
    "answerText": " ഓക്സിടോസിൻ , വാസോപ്രസിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49593,
    "questionText": " APH (ആന്റി ഡൈയൂററ്റിക് ഹോർമോൺ) എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഹോർമോൺ?  ",
    "answerText": " വാസോപ്രസിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49594,
    "questionText": " പീനിയൽ ഗ്രന്ഥി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന ഹോർമോണുകൾ?  ",
    "answerText": " മെലടോണിൻ , സെറോടോണിൻ . "
  },
  {
    "questionNum": 49595,
    "questionText": " റാഫേലിന്റെ ഏറ്റവും പ്രശസ്തമായ രചനയേത്?  ",
    "answerText": " മഡോണ "
  },
  {
    "questionNum": 49596,
    "questionText": " മഹാഭാരതത്തിൽ എത്ര പർവങ്ങളുണ്ട്?  ",
    "answerText": 18
  },
  {
    "questionNum": 49597,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി ആര്യന്മാർ പാർപ്പുറപ്പിച്ചത് എവിടെ?  ",
    "answerText": " പഞ്ചാബ് "
  },
  {
    "questionNum": 49598,
    "questionText": " പ്രാചീന ശിലായുഗത്തിലെ മനുഷ്യരുടെ പ്രധാന തൊഴിൽ എന്തായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " വേട്ടയാടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49599,
    "questionText": " നവോത്ഥാനത്തിന്റെ ഭവനം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഇറ്റലി "
  },
  {
    "questionNum": 49600,
    "questionText": " ഫ്ളോറൻസോ, വെനീഷ്യൻ കലാ സമ്പ്രദായങ്ങൾ രൂപം കൊണ്ടത് ഏത് കാലഘട്ടത്തിലാണ്?  ",
    "answerText": " നവോത്ഥാന കാലഘട്ടത്തിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49601,
    "questionText": " മാനവതാ വാദത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്?  ",
    "answerText": " പെട്രാർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 49602,
    "questionText": " കൃഷി പ്രധാന തൊഴിലായി മാറിയത് ഏത് കാലഘട്ടത്തിലാണ്?  ",
    "answerText": " നവീന ശിലായുഗം "
  },
  {
    "questionNum": 49603,
    "questionText": " ഹാരപ്പൻ ജനതയുടെ തുറമുഖകേന്ദ്രം?  ",
    "answerText": " ലോതാൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49604,
    "questionText": " ഹാരപ്പൻ സംസ്‌ക്കാരത്തിന്റെ ഭാഗമായിരുന്ന ലോതാൽ ഇന്ന് ഏതു സംസ്ഥാനത്ത് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നു?  ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49605,
    "questionText": " ഹാരപ്പ, മോഹൻജെദാരോ എന്നീ സിന്ധൂനദീതട പ്രദേശങ്ങൾ ഇന്ന് ഏത് രാജ്യത്താണ്?  ",
    "answerText": " പാകിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49606,
    "questionText": " നവോത്ഥാന കാലഘട്ടത്തിൽ പാടുന്ന പറവകളുടെ കൂട് എന്നറിയപ്പെട്ട രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ഇംഗ്ളണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 49607,
    "questionText": " എ.ഡി. 529-ൽ മോണ്ടി കാസിനോയിൽ ആശ്രമം സ്ഥാപിച്ചതാര്?  ",
    "answerText": " സെന്റ് ബനഡിക്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 49608,
    "questionText": " ആഗ്രഹമാണ് എല്ലാ ദുഃഖങ്ങൾക്കും കാരണമെന്നു പറഞ്ഞത്?  ",
    "answerText": " ശ്രീബുദ്ധൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49609,
    "questionText": " ആഗ്ര കോട്ട പണികഴിപ്പിച്ചത്?  ",
    "answerText": " അക്ബർ "
  },
  {
    "questionNum": 49610,
    "questionText": " ഹരിഹരനും ബുക്കനും ഏതു സാമ്രാജ്യത്തിന്റെ സ്ഥാപകരായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " വിജയനഗര സാമ്രാജ്യം "
  },
  {
    "questionNum": 49611,
    "questionText": " സെയ്ദ് വംശത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ?  ",
    "answerText": " കുത്തബ്ദ്ദീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49612,
    "questionText": " 1540-ലെ കനൗജ് യുദ്ധം ആരെല്ലാം തമ്മിലായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " ഷേർഷാസൂരി - ഹുമയൂൺ "
  },
  {
    "questionNum": 49613,
    "questionText": " സിഖ് ഗുരു അർജ്ജുൻദേവിനെ വധിച്ച മുഗൾ രാജാവ്?  ",
    "answerText": " ജഹാംഗീർ "
  },
  {
    "questionNum": 49614,
    "questionText": " ആഗ്രപട്ടണം പണികഴിപ്പിച്ചത്?  ",
    "answerText": " സിക്കന്ദർ ലോധി "
  },
  {
    "questionNum": 49615,
    "questionText": " സിഖ് സാമ്രാജ്യത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ?  ",
    "answerText": " രാജാ രഞ്ജിത് സിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 49616,
    "questionText": " ഗുരു ഗ്രന്ഥസാഹിബിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ്?  ",
    "answerText": " ഗുരു അർജുൻദേവ് "
  },
  {
    "questionNum": 49617,
    "questionText": " പാപനാശം കടൽത്തീരം ഏതു ജില്ലയിലാണ്?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49618,
    "questionText": " വിജ്ഞാനകൈരളി എന്ന പ്രസിദ്ധീകരണം ഇറക്കുന്ന സ്ഥാപനം?  ",
    "answerText": " കേരള ഭാഷാ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 49619,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആദ്യമായി രജിസ്റ്റർ ചെയ്ത വായനശാല?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം പബ്ളിക് ലൈബ്രറി "
  },
  {
    "questionNum": 49620,
    "questionText": " പെരുമൺ തീവണ്ടി ദുരന്തം സംഭവിച്ചത് ഏത് കായലിലാണ്?  ",
    "answerText": " അഷ്ടമുടിക്കായൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49621,
    "questionText": " സാഹിത്യപ്രവർത്തക സഹകരണ സംഘത്തിന്റെ ആസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 49622,
    "questionText": " നായർ സർവീസ് സൊസൈറ്റിയുടെ ആസ്ഥാനം ഇവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " പെരുന്ന "
  },
  {
    "questionNum": 49623,
    "questionText": " നീലക്കുറിഞ്ഞി ഉദ്യാനം നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": 2006
  },
  {
    "questionNum": 49624,
    "questionText": " ഇപ്പോഴത്തെ കേന്ദ്രപ്രതിരോധ മന്ത്രി?  ",
    "answerText": " നിർമല സീതാരാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49625,
    "questionText": " കേരള ശാസ്ത്ര സാഹിത്യ പരിഷത്ത് രൂപം കൊണ്ട വർഷം?  ",
    "answerText": 1962
  },
  {
    "questionNum": 49626,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കണ്ടൽ വനങ്ങളുള്ള സംസ്ഥാനമേത്?  ",
    "answerText": " പശ്ചിമബംഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49627,
    "questionText": " ഏതുജില്ലയുടെ ആസ്ഥാനമാണ് പൈനാവ്?  ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 49628,
    "questionText": " കേരളത്തിലൂടെ കടന്നുപോകുന്ന ദേശീയജലപാതയേത്?  ",
    "answerText": " ദേശീയ ജലപാത -3 "
  },
  {
    "questionNum": 49629,
    "questionText": " തെക്കു-പടിഞ്ഞാറൻ മൺസൂൺ കാലമേത്?  ",
    "answerText": " ജൂൺ - സെപ്തംബർ "
  },
  {
    "questionNum": 49630,
    "questionText": " ഭക്രാനംഗൽ അണക്കെട്ടുകൾ ഏതു നദിയിലാണ്?  ",
    "answerText": " സത്ലജ് "
  },
  {
    "questionNum": 49631,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഏറ്റവും പടിഞ്ഞാറുള്ള സംസ്ഥാനമേത്?  ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49632,
    "questionText": " പ്രാചീനകാലത്ത് മെസോപ്പൊട്ടോമിയ എന്നറിയപ്പെട്ട രാജ്യമേത്?  ",
    "answerText": " ഇറാഖ് "
  },
  {
    "questionNum": 49633,
    "questionText": " ദേശീയ മലിനീകരണ നിയന്ത്രണ ദിനമായി ആചരിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഡിസംബർ 2 "
  },
  {
    "questionNum": 49634,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ കപ്പൽ പൊളിക്കൽ കേന്ദ്രമായ അലാംഗ് ഏതുസംസ്ഥാനത്തിലാണ്?  ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49635,
    "questionText": " ഭരണഘടനാ വ്യവസ്ഥപ്രകാരം രാജ്യസഭയിൽ പരമാവധി എത്ര അംഗങ്ങൾവരെയാകാം?  ",
    "answerText": 250
  },
  {
    "questionNum": 49636,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയിലെ ആദ്യ ഫീച്ചർ സിനിമ?  ",
    "answerText": " കീചകവധം "
  },
  {
    "questionNum": 49637,
    "questionText": " അമ്മ അറിയാൻ എന്ന സിനിമയുടെ സംവിധായകൻ?  ",
    "answerText": " ജോൺ എബ്രഹാം "
  },
  {
    "questionNum": 49638,
    "questionText": " തുടർച്ചയായി മൂന്നുതവണ മികച്ചനടിക്കുള്ള ദേശീയ അവാർഡ് നേടിയതാര്?  ",
    "answerText": " ശബാന ആസ്മി "
  },
  {
    "questionNum": 49639,
    "questionText": " പത്മശ്രീ പുരസ്കാരം ലഭിച്ച ആദ്യ സിനിമാതാരം?  ",
    "answerText": " നർഗീസ്ദത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49640,
    "questionText": " ചെമ്മീൻ സംവിധാനം ചെയ്തതാര്?  ",
    "answerText": " രാമു കാര്യാട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 49641,
    "questionText": " ഗോവയുടെ ജീവരേഖ എന്നറിയപ്പെടുന്ന നദി?  ",
    "answerText": " മണ്ഡോവി "
  },
  {
    "questionNum": 49642,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ഭാഷാഗോത്രം?  ",
    "answerText": " ഇന്തോ - യൂറോപ്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49643,
    "questionText": " പ്രാചീന ഇന്ത്യയുടെ സുവർണകാലം എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് വംശത്തിന്റെ കാലമാണ്?  ",
    "answerText": " ഗുപ്തകാലം "
  },
  {
    "questionNum": 49644,
    "questionText": " ഒരാൾക്ക് എത്രവർഷം ഇന്ത്യയിൽ താമസിച്ചാലാണ് പൗരത്വത്തിന് അപേക്ഷിക്കാൻ കഴിയുന്നത്?  ",
    "answerText": 5
  },
  {
    "questionNum": 49645,
    "questionText": " പ്രസിഡന്റുഭരണം നിലവിൽവന്ന ആദ്യ ഇന്ത്യൻ സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " പഞ്ചാബ് "
  },
  {
    "questionNum": 49646,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ ദേശീയ ചിഹ്നമാണ് ഒലിവ് ശിഖരം?  ",
    "answerText": " ഗ്രീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49647,
    "questionText": " ഏറ്റവും വേഗത്തിൽ വളരുന്ന പുൽവർഗസസ്യം?  ",
    "answerText": " മുള "
  },
  {
    "questionNum": 49648,
    "questionText": " തമിഴ് സിനിമാ വ്യവസായത്തിന് കോളിവുഡ് എന്നു പേരു ലഭിക്കാൻ കാരണമായ സ്ഥലം?  ",
    "answerText": " കോടമ്പാക്കം "
  },
  {
    "questionNum": 49649,
    "questionText": " ഏറ്റവും വേഗമേറിയ സസ്തനി?  ",
    "answerText": " ചീറ്റ "
  },
  {
    "questionNum": 49650,
    "questionText": " എ.കെ- 47 തോക്ക് കണ്ടുപിടിച്ചത്?  ",
    "answerText": " മിഖായേൽ ടിമോഫിവിച്ച് കലാഷ്നിക്കോവ് "
  },
  {
    "questionNum": 49651,
    "questionText": " ഉത്തർപ്രദേശിന്റെ പഴയ പേര്?  ",
    "answerText": " യുണൈറ്റഡ് പ്രൊവിൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49652,
    "questionText": " ഏതു രാജ്യത്തിന്റെ ഭരണഘടനയാണ് മാതൃകാ ഭരണഘടനയെന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49653,
    "questionText": " ഏതു രാജ്യത്തിന്റെ വിമാന സർവീസാണ് സബീന?  ",
    "answerText": " ബെൽജിയം "
  },
  {
    "questionNum": 49654,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ഇതിഹാസം?  ",
    "answerText": " മഹാഭാരതം "
  },
  {
    "questionNum": 49655,
    "questionText": " റഫ്രിജറേറ്റർ കണ്ടുപിടിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ഹാരിസണും കാറ്റ്ലിനും "
  },
  {
    "questionNum": 49656,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറച്ചുകാലം ജീവിച്ചിരുന്ന മുഗൾ രാജാവ്?  ",
    "answerText": " ബാബർ "
  },
  {
    "questionNum": 49657,
    "questionText": " ടാർജറ്റ് ഏത് സ്പോർട്സ് ഇനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു?  ",
    "answerText": " ഷൂട്ടിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 49658,
    "questionText": " ടാറ്റാ അയൺ ആൻഡ് സ്റ്റീൽ കമ്പനി എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " ജാംഷഡ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 49659,
    "questionText": " സി.എം.എസുകാർ കോട്ടയത്ത് പെൺ പള്ളിക്കൂടം തുടങ്ങിയത് ഏത് വർഷത്തിൽ?  ",
    "answerText": " എ . ഡി 1821 "
  },
  {
    "questionNum": 49660,
    "questionText": " അൽമോറ സുഖവാസകേന്ദ്രം ഏതു സംസ്ഥാനത്ത്?  ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49661,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ മഞ്ഞക്കരുവുള്ള മുട്ടയിടുന്ന പക്ഷി?  ",
    "answerText": " ഒട്ടകപ്പക്ഷി "
  },
  {
    "questionNum": 49662,
    "questionText": " ദൂരദർശൻ ഡയറക്ടർ ജനറലിന്റെ ഒാഫീസ്?  ",
    "answerText": " മണ്ഡി ഹൗസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49663,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചെറിയ മനുഷ്യകോശം?  ",
    "answerText": " ബീജം "
  },
  {
    "questionNum": 49664,
    "questionText": " ഏറ്റവും കുറച്ചുകാലം ഭരിച്ച സുൽത്താനേറ്റ് വംശം?  ",
    "answerText": " ഖിൽജിവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 49665,
    "questionText": " ഒരു നിറം (പച്ച) മാത്രമുള്ള ദേശീയ പതാക ഏത് രാജ്യത്തിന്റേതായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " ലിബിയ "
  },
  {
    "questionNum": 49666,
    "questionText": " ഒരു പൂർണവൃത്തം എത്ര ഡിഗ്രിയാണ്?  ",
    "answerText": 360
  },
  {
    "questionNum": 49667,
    "questionText": " ഉജ്ജ്വല ശബ്ദദാഢ്യൻ എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ട കവി?  ",
    "answerText": " ഉള്ളൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 49668,
    "questionText": " എട്ടുവീട്ടിൽ പിള്ളമാരെ വധിച്ച രാജാവ്?  ",
    "answerText": " മാർത്താണ്ഡവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 49669,
    "questionText": " എല്ലാ ആഹാരങ്ങളുടെയും പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്  ",
    "answerText": " അൽഫാൽഫ "
  },
  {
    "questionNum": 49670,
    "questionText": " മങ്ങിയ വെളിച്ചത്തിൽ കാഴ്ചശക്തി കുറഞ്ഞുപോകുന്ന രോഗം?  ",
    "answerText": " മാലക്കണ്ണ് "
  },
  {
    "questionNum": 49671,
    "questionText": " റിവഞ്ച് പ്രസ്ഥാനം ഉടലെടുത്ത രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49672,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ ഉൾക്കടൽ?  ",
    "answerText": " ഹഡ്സൺ ഉൾക്കടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49673,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ പക്ഷി?  ",
    "answerText": " ഒട്ടകപ്പക്ഷി "
  },
  {
    "questionNum": 49674,
    "questionText": " ഏറ്റവും വലിയ പദസമ്പത്തുള്ള ഭാഷ?  ",
    "answerText": " ഇംഗ്ളീഷ് "
  },
  {
    "questionNum": 49675,
    "questionText": " പ്രാവേ പ്രാവേ പോകരുതേ എന്ന കവിത രചിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ഉള്ളൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 49676,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഒന്നാം നിയമസഭയിലെ പ്രോടെം സ്പീക്കർ?  ",
    "answerText": " റോസമ്മാ പുന്നൂസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49677,
    "questionText": " 1946 ജൂണിൽ പീപ്പിൾ എഡ്യൂക്കേഷണൽ സൊസൈറ്റിക്ക് രൂപം നൽകിയത്?  ",
    "answerText": " ബി . ആർ . അംബേദ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 49678,
    "questionText": " കോട്ടയം ജില്ലയിലെ പ്രശസ്തമായ പക്ഷിസങ്കേതം?  ",
    "answerText": " കുമരകം "
  },
  {
    "questionNum": 49679,
    "questionText": " ശിവജിയുടെ മുഖ്യ സചിവൻ?  ",
    "answerText": " പേഷ്വ "
  },
  {
    "questionNum": 49680,
    "questionText": " അഗുൽഹസ് പ്രവാഹം ഏത് സമുദ്രത്തിലാണ്?  ",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ മഹാസമുദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 49681,
    "questionText": " ദേശ്‌നായക് എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ട വ്യക്തി?  ",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49682,
    "questionText": " ഏറ്റവും വേഗത്തിലോടാൻ കഴിയുന്ന പക്ഷി?  ",
    "answerText": " ഒട്ടകപ്പക്ഷി "
  },
  {
    "questionNum": 49683,
    "questionText": " മുലയൂട്ടൽ കാലത്ത് ഏറ്റവും ഭാരം കുറയുന്ന സസ്തനം?  ",
    "answerText": " നീലത്തിമിംഗലം "
  },
  {
    "questionNum": 49684,
    "questionText": " ഏറ്റവും വേഗം കൂടിയ ഹൃദയമിടിപ്പുള്ള സസ്തനം?  ",
    "answerText": " ഷ്യൂ "
  },
  {
    "questionNum": 49685,
    "questionText": " പ്രസിദ്ധമായ ഗെസ്ബർഗ് പ്രസംഗം നടത്തിയത്?  ",
    "answerText": " എബ്രഹാം ലിങ്കൺ "
  },
  {
    "questionNum": 49686,
    "questionText": " പിത്തരസം സംഭരിച്ചുവയ്ക്കുന്ന അവയവം?  ",
    "answerText": " ഗാൾ ബ്ളാഡർ "
  },
  {
    "questionNum": 49687,
    "questionText": " വന്ദേമാതരം പ്രസിദ്ധീകരിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1882
  },
  {
    "questionNum": 49688,
    "questionText": " കബീറിന്റെ ഗുരു?  ",
    "answerText": " രാമാനന്ദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49689,
    "questionText": " കേരളതീരത്ത് ധാതുമണൽ വേർതിരിക്കുന്ന കേന്ദ്ര ഗവൺമെന്റ് ഉടമസ്ഥതയിലുള്ള ഫാക്ടറി?  ",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ റെയർ എർത്ത് ലിമിറ്റഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49690,
    "questionText": " സാധാരണമായി ഭക്ഷ്യവിഷബാധയ്ക്ക് കാരണമായ ബാക്ടീരിയ ഏത്?  ",
    "answerText": " ക്ലോസ്ട്രീഡിയം ബോട്ടുലിനം "
  },
  {
    "questionNum": 49691,
    "questionText": " കാൻ ഫിലിം ഫെസ്റ്റിവൽ ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1946
  },
  {
    "questionNum": 49692,
    "questionText": " ഏഷ്യാറ്റിക് ഗെയിംസിന് ഏഷ്യൻ ഗെയിംസ് എന്നുപേരു നൽകിയത്?  ",
    "answerText": " ജവഹർലാൽ നെഹ്രു "
  },
  {
    "questionNum": 49693,
    "questionText": " ഏതു വർഷം മുതലാണ് മൊത്തം സാഹിത്യ സംഭാവനകൾ പരിഗണിച്ച് ജ്ഞാനപീഠം നൽകിത്തുടങ്ങിയത്?  ",
    "answerText": 1982
  },
  {
    "questionNum": 49694,
    "questionText": " കന്നഡയിലെ പുതുവർഷം?  ",
    "answerText": " ഉഗാദി "
  },
  {
    "questionNum": 49695,
    "questionText": " ലോക് സഭയിലേക്ക് തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട മലയാള സാഹിത്യകാരൻ?  ",
    "answerText": " എസ് . കെ . പൊറ്റക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 49696,
    "questionText": " കോംഗോ റിപ്പബ്ലിക്കിന്റെ സ്ഥാപക നേതാവ്?  ",
    "answerText": " പാട്രിസ് ലുമുംബ "
  },
  {
    "questionNum": 49697,
    "questionText": " ഗോവാലിയ ടാങ്ക് ഇപ്പോൾ എന്തുപേരിൽ അറിയപ്പെടുന്നു?  ",
    "answerText": " ഓഗസ്റ്റ് ക്രാന്തി മൈതാനം "
  },
  {
    "questionNum": 49698,
    "questionText": " അലഹബാദ് നഗരത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ?  ",
    "answerText": " അക്ബർ "
  },
  {
    "questionNum": 49699,
    "questionText": " മുത്തശ്ശി ആരുടെ കൃതിയാണ്?  ",
    "answerText": " ബാലാമണിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 49700,
    "questionText": " മുംതാസ് മഹലിന്റെ യഥാർത്ഥപേര്?  ",
    "answerText": " അർജുമാന്ദ്ബാനു ബീഗം "
  },
  {
    "questionNum": 49701,
    "questionText": " ആരുടെ സന്ദർശനത്തിന്റെ സ്മരണയ്ക്കാണ് മുംബയിൽ ഗേറ്റ് വേ ഒഫ് ഇന്ത്യ നിർമ്മിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ജോർജ്ജ് രാജാവിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 49702,
    "questionText": " ഇ.സി.ജി എന്തിന്റെ പ്രവർത്തനമാണ് നിരീക്ഷിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഹൃദയം "
  },
  {
    "questionNum": 49703,
    "questionText": " ഏതു വിളയെ ബാധിക്കുന്ന രോഗമാണ് ദ്രുതവാട്ടം?  ",
    "answerText": " കുരുമുളക് "
  },
  {
    "questionNum": 49704,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ക്ലാസിക്കൽ സംഗീതത്തിന്റെ പിതാവ്?  ",
    "answerText": " സാരംഗദേവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49705,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ അരാജകത്വത്തിന്റെ പിതാവ് എന്നു വിശേഷിപ്പിക്കപ്പെട്ടത്?  ",
    "answerText": " ബാലഗംഗാധര തിലകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49706,
    "questionText": " ലാറ്ററൻ ഉടമ്പടി പ്രകാരം 1929 ൽ നിലവിൽവന്ന രാജ്യം?  ",
    "answerText": " വത്തിക്കാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49707,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ തുടർച്ചയായി ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം സ്പീക്കർ ആയിരുന്നത്?  ",
    "answerText": " ബി . വിജയകുമാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49708,
    "questionText": " രാജാകേശവദാസ് തിരുവിതാംകൂർ ദിവാനായത് ഏത് വർഷത്തിൽ?  ",
    "answerText": " എ . ഡി 1789 "
  },
  {
    "questionNum": 49709,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കൈവഴികൾ ഉള്ള നദി?  ",
    "answerText": " ആമസോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 49710,
    "questionText": " സമാധാന നോബൽ പുരസ്കാരത്തിനർഹയായ ആദ്യ വനിതയായ ബെർത്തവോൺ സട്നർ ഏതു രാജ്യക്കാരിയായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " സ്വീഡൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49711,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ ഈഴവസഭയുടെ സ്ഥാപകൻ?  ",
    "answerText": " ഡോ . പല്പു "
  },
  {
    "questionNum": 49712,
    "questionText": " ഇരട്ടസഹോദരന്മാർ പ്രധാനമന്ത്രിയും പ്രസിഡന്റുമായ ലോകത്തിലെ ആദ്യ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " പോളണ്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 49713,
    "questionText": " തുമ്പ റോക്കറ്റ് ലോഞ്ചിംഗ് സ്റ്റേഷനിൽ നിന്ന് വിക്ഷേപിച്ച ആദ്യത്തെ റോക്കറ്റ്?  ",
    "answerText": " നെക്ക് അപ്പാച്ചെ "
  },
  {
    "questionNum": 49714,
    "questionText": " ദക്ഷിണ ധ്രുവത്തിന്റെ അക്ഷാംശം എത്ര ഡിഗ്രി?  ",
    "answerText": 90
  },
  {
    "questionNum": 49715,
    "questionText": " തടാകങ്ങളുടെ നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഉദയ് പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 49716,
    "questionText": " ഡൽഹി സുൽത്താനേറ്റിന്റെ അന്ത്യം കുറിച്ച യുദ്ധം?  ",
    "answerText": " ഒന്നാം പാനിപ്പട്ട് യുദ്ധം "
  },
  {
    "questionNum": 49717,
    "questionText": " രാമാനുജൻ (1017 -1137) എന്തിന്റെ വ്യാഖ്യാതാവായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " വിശിഷ്ടാദ്വൈതം "
  },
  {
    "questionNum": 49718,
    "questionText": " ലോക് സഭയുടെ കാലാവധി കഴിഞ്ഞാലും പുതിയ സഭ സമ്മേളിക്കുന്നതുവരെ തുടരുന്നത്?  ",
    "answerText": " സ്പീക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 49719,
    "questionText": " ബ്രഹ്മവേദം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " അഥർവം "
  },
  {
    "questionNum": 49720,
    "questionText": " സസ്തനികളല്ലാത്ത ജന്തുക്കളിൽ ഏറ്റവും വലിപ്പും കൂടിയത്?  ",
    "answerText": " മുതല "
  },
  {
    "questionNum": 49721,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ സമഗ്ര ജലനയത്തിനു രൂപം നൽകിയ ആദ്യസംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 49722,
    "questionText": " ദേശീയ സുരക്ഷാസമിതിയുടെ അദ്ധ്യക്ഷൻ?  ",
    "answerText": " പ്രധാനമന്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 49723,
    "questionText": " സ്വാതിതിരുനാൾ അന്തരിച്ചത് ഏത് വർഷത്തിൽ?  ",
    "answerText": " എ . ഡി . 1846 "
  },
  {
    "questionNum": 49724,
    "questionText": " ദി ബ്രുഗഢ് ഏത് നദിയുടെ തീരത്താണ്?  ",
    "answerText": " ബ്രഹ്മപുത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 49725,
    "questionText": " തിരഞ്ഞെടുപ്പ് ദിവസം സാധാരണ രീതിയിൽ പോളിംഗ് ആരംഭിക്കേണ്ട സമയം?  ",
    "answerText": " രാവിലെ 7 മണി "
  },
  {
    "questionNum": 49726,
    "questionText": " തുഞ്ചത്ത് എഴുത്തച്ഛന്റെ കാലഘട്ടംഎപ്പോൾ ?  ",
    "answerText": " എ . ഡി . 1495 - 1575 "
  },
  {
    "questionNum": 49727,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഉച്ചത്തിൽ ശബ്ദമുണ്ടാക്കാൻ കഴിയുന്ന ജീവി?  ",
    "answerText": " നീലത്തിമിംഗലം "
  },
  {
    "questionNum": 49728,
    "questionText": " തച്ചോളി ഒതേനൻ ജനിച്ച സ്ഥലം?  ",
    "answerText": " വടകര "
  },
  {
    "questionNum": 49729,
    "questionText": " 71 ഗാനങ്ങളുള്ള ഇന്ത്യൻ സിനിമ?  ",
    "answerText": " ഇന്ദ്രസഭ "
  },
  {
    "questionNum": 49730,
    "questionText": " താഷ്കെന്റ് കരാർ ഒപ്പുവെച്ച പാക് പ്രസിഡന്റ്?  ",
    "answerText": " അയുബ് ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49731,
    "questionText": " ഒരു പദാർത്ഥം കത്തുമ്പോൾ നടക്കുന്ന പ്രവർത്തനം?  ",
    "answerText": " ഓക്സീകരണം "
  },
  {
    "questionNum": 49732,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് ഇന്ത്യയിലെ വധിക്കപ്പെട്ട ഏക വൈസ്രോയി?  ",
    "answerText": " മേയോ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 49733,
    "questionText": " ഏറ്റവും താണ ഊഷ്മാവിൽ ജീവിക്കാൻ കഴിയുന്ന പക്ഷി?  ",
    "answerText": " എമ്പറർ പെൻഗ്വിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49734,
    "questionText": " ഏഴു ദ്വീപുകളുടെ നഗരം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " മുംബൈ "
  },
  {
    "questionNum": 49735,
    "questionText": " ഏതു രാജ്യത്തിന്റെ തലസ്ഥാനമാണ് ഉലാൻ ബേറ്റർ?  ",
    "answerText": " മംഗോളിയ "
  },
  {
    "questionNum": 49736,
    "questionText": " അർദ്ധനഗ്നനായ ഫക്കീർ എന്ന് ഗാന്ധിജിയെ വിളിച്ച ബ്രിട്ടീഷ് പ്രധാനമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " വിൻസ്റ്റൺ ചർച്ചിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49737,
    "questionText": " അയിത്തോച്ചാടനനിയമം പാർലമെന്റ് പാസാക്കിയ വർഷം?  ",
    "answerText": 1955
  },
  {
    "questionNum": 49738,
    "questionText": " ലോകത്തെ ആദ്യത്തെ മനഃശാസ്ത്രപരീക്ഷണശാല ഏത് രാജ്യത്താണ് സ്ഥാപിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ജർമ്മനി "
  },
  {
    "questionNum": 49739,
    "questionText": " ഏറ്റവും ജനസാന്ദ്രത കൂടിയ ഏഷ്യൻ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " സിംഗപ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 49740,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തിൽനിന്നാണ് നമീബിയ സ്വാതന്ത്ര്യം നേടിയത്?  ",
    "answerText": " ദക്ഷിണാഫ്രിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 49741,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ ചാരസംഘടനയാണ് മൊസാദ്?  ",
    "answerText": " ഇസ്രയേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49742,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ കാപ്പിക്കുരു കൊണ്ടുവന്നത് എവിടെനിന്നാണ്?  ",
    "answerText": " സൗദി അറേബ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 49743,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും ജനസാന്ദ്രത കൂടിയ ദ്വീപുരാഷ്ട്രം?  ",
    "answerText": " സിംഗപ്പൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 49744,
    "questionText": " റോം നഗരത്തിനുള്ളിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന രാജ്യം?  ",
    "answerText": " വത്തിക്കാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49745,
    "questionText": " ഡയറ്റ് ഏത് രാജ്യത്തെ പാർലമെന്റാണ് ?  ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49746,
    "questionText": " ഏഷ്യയിലെ ഏറ്റവും വിസ്തീർണം കുറഞ്ഞ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " മാലദ്വീപ് "
  },
  {
    "questionNum": 49747,
    "questionText": " ചൈന-റഷ്യ എന്നീ രാജ്യങ്ങളുടെ അതിർത്തിയായ നദി?  ",
    "answerText": " അമുർ "
  },
  {
    "questionNum": 49748,
    "questionText": " മേപ്പിളിന്റെ നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജ്യം?  ",
    "answerText": " കാനഡ "
  },
  {
    "questionNum": 49749,
    "questionText": " സ്പേസ് ഷട്ടിൽ അയച്ച ആദ്യ ഏഷ്യൻ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 49750,
    "questionText": " സ്റ്റാച്യു ഒഫ് ലിബർട്ടി ഏത് രാജ്യത്താണ് സ്ഥാപിച്ചിരിക്കുന്നത്.?  ",
    "answerText": " യു . എസ് . എ "
  },
  {
    "questionNum": 49751,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തെ വാച്ച് കമ്പനികളാണ് റാഡോ, റോളക്സ് എന്നിവ?  ",
    "answerText": " സ്വിറ്റ്സർലൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49752,
    "questionText": " ലോകത്തേറ്റവും കൂടുതൽ കടൽത്തീരമുള്ള രാജ്യം?  ",
    "answerText": " കാനഡ "
  },
  {
    "questionNum": 49753,
    "questionText": " ദക്ഷിണപൂർവേഷ്യയിലെ ഏക കരബദ്ധ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ലാവോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49754,
    "questionText": " സന്ന്യാസിമാരുടെ രാജ്യം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " കൊറിയ "
  },
  {
    "questionNum": 49755,
    "questionText": " ലോകത്തിലെഏറ്റവും ചെറിയ റിപ്പബ്ളിക്?  ",
    "answerText": " നൗറു "
  },
  {
    "questionNum": 49756,
    "questionText": " ലോകത്തെ ഏറ്റവും ജനസാന്ദ്രത കുറഞ്ഞ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " മംഗോളിയ "
  },
  {
    "questionNum": 49757,
    "questionText": " ദി ബിഗ് ആപ്പിൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന നഗരം?  ",
    "answerText": " ന്യൂയോർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 49758,
    "questionText": " ചെമ്മരിയാടിന്റെ രോമക്കെട്ടുകൾപോലെ കാണപ്പെടുന്ന മേഘങ്ങൾ?  ",
    "answerText": " കുമുലസ് മേഘങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49759,
    "questionText": " ഇടിമേഘങ്ങൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന മേഘങ്ങളുടെ പേര്?  ",
    "answerText": " കുമുലോനിംബസ് മേഘങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49760,
    "questionText": " ലോകത്തെ ഏറ്റവും വലിയ മരുഭൂമി?  ",
    "answerText": " സഹാറ "
  },
  {
    "questionNum": 49761,
    "questionText": " എറിത്രിയൻ കടൽ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ഏതാണ്?  ",
    "answerText": " ചെങ്കടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49762,
    "questionText": " ഉറുംബംബ എന്ന പേര് എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു?  ",
    "answerText": " നദി "
  },
  {
    "questionNum": 49763,
    "questionText": " ഡയമന്റിന ട്രഞ്ച് ഏത് സമുദ്രത്തിലെ ഏറ്റവും ആഴംകൂടിയ ഭാഗമാണ്?  ",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ മഹാസമുദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 49764,
    "questionText": " ദക്ഷിണായനരേഖ രണ്ടുപ്രാവശ്യം മുറിച്ചുകടന്നൊഴുകുന്ന നദി?  ",
    "answerText": " ലിംപോപോ "
  },
  {
    "questionNum": 49765,
    "questionText": " റഷ്യൻ ജനസംഖ്യയുടെ ഭൂരിഭാഗവും ഏത് വൻകരയിലാണ്?  ",
    "answerText": " യൂറോപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 49766,
    "questionText": " കോനാർ നദി ഉൽഭവിക്കുന്ന രാജ്യം?  ",
    "answerText": " അഫ്ഗാനിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49767,
    "questionText": " പേരിന്റെ ഉൽഭവത്തിന് ഗ്രീക്ക് റോമൻ പുരാണങ്ങളുമായി ബന്ധമില്ലാത്ത ഗ്രഹം?  ",
    "answerText": " ഭൂമി "
  },
  {
    "questionNum": 49768,
    "questionText": " ലോകത്തെ ഏറ്റവും വീതികൂടിയ വെള്ളച്ചാട്ടം?  ",
    "answerText": " ഖോൺ ( ലാവോസിൽ ) "
  },
  {
    "questionNum": 49769,
    "questionText": " സ്ത്രീകൾക്ക് നിർബന്ധിത സൈനിക സേവനം വ്യവസ്ഥ ചെയ്യുന്ന ഏക രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ഇസ്രയേൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49770,
    "questionText": " നോത്രഡാം കത്തീഡ്രൽ ഏത് രാജ്യത്ത്?  ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49771,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യമാണ് ലെസോത്തെയെ പൂർണമായും ചുറ്റി സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?  ",
    "answerText": " ദക്ഷിണാഫ്രിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 49772,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ സൈന്യമുള്ളരാജ്യം?  ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 49773,
    "questionText": " തെക്കേ അമേരിക്കയിലെ ഏറ്റവും ജനസംഖ്യ കൂടിയ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ബ്രസീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49774,
    "questionText": " ബെയ്‌ക്കൽ തടാകം ഏത് രാജ്യത്ത്?  ",
    "answerText": " റഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 49775,
    "questionText": " ജപ്പാൻകാർ അരിയിൽനിന്ന് നിർമ്മിക്കുന്ന പാനീയം?  ",
    "answerText": " സേക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 49776,
    "questionText": " പേർഷ്യ ഇപ്പോൾ ഏതുപേരിലാണ് അറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഇറാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49777,
    "questionText": " ഏറ്റവും പഴക്കമുള്ള ദേശീയഗാനം ഏത് രാജ്യത്തിന്റേത്?  ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49778,
    "questionText": " രണ്ട് ഭൂഖണ്ഡങ്ങളിൽ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന നഗരം?  ",
    "answerText": " ഇസ്താംബുൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49779,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ റോബോട്ടുകൾ ഏത് രാജ്യത്താണുള്ളത്?  ",
    "answerText": " ജപ്പാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49780,
    "questionText": " കനാലുകളുടെ നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " പാകിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49781,
    "questionText": " ഏത് യൂറോപ്യൻ രാജ്യത്താണ് രാഷ്ട്രത്തലവൻ ഗ്രാൻഡ് ഡ്യൂക്ക് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ലക്സംബർഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 49782,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തെ സൈനികനാണ് ടോമി അറ്റ്കിൻസ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൺ "
  },
  {
    "questionNum": 49783,
    "questionText": " കിവി എന്ന പക്ഷിയുടെ ജന്മദേശം?  ",
    "answerText": " ന്യൂസിലൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49784,
    "questionText": " കരീബിയൻ ദ്വീപരാഷ്ട്രങ്ങളിൽ ജനസംഖ്യയിൽ മുന്നിലുള്ളത്?  ",
    "answerText": " ക്യൂബ "
  },
  {
    "questionNum": 49785,
    "questionText": " വാഷിംഗ്ടൺ മെമ്മോറിയൽ എവിടെയാണ് ?  ",
    "answerText": " വാഷിംഗ്ടൺ ഡി . സിയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49786,
    "questionText": " സുമോ ഗുസ്തി ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ ദേശീയ കായിക വിനോദമാണ്?  ",
    "answerText": " ജപ്പാന്റെ . "
  },
  {
    "questionNum": 49787,
    "questionText": " ജൈവ ഘടികാരം എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗ്രന്ഥി?  ",
    "answerText": " പീനിയൽ ഗ്രന്ഥി "
  },
  {
    "questionNum": 49788,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഏറ്റവും കൂടുതൽ കടൽത്തീരമുള്ള രാജ്യം?  ",
    "answerText": " കാനഡ "
  },
  {
    "questionNum": 49789,
    "questionText": " പനാമ കനാൽ ഗതാഗതത്തിനായി തുറന്നുകൊടുത്ത വർഷം?  ",
    "answerText": " 1914 ആഗസ്റ്റ് 15 "
  },
  {
    "questionNum": 49790,
    "questionText": " നോബൽ സമ്മാനം നേടിയ രണ്ടാമത്തെ ഇന്ത്യക്കാരൻ?  ",
    "answerText": " സി . വി . രാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49791,
    "questionText": " അറ്റോർണി ജനറലിനെ കുറിക്കുന്ന ഭരണഘടനാ വകുപ്പ്‌?  ",
    "answerText": 76
  },
  {
    "questionNum": 49792,
    "questionText": " ഋതുക്കളുടെ സംസ്ഥാനം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്‌?  ",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 49793,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ രണ്ടാമത്തെ സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " സിക്കിം "
  },
  {
    "questionNum": 49794,
    "questionText": " ഹൃദയത്തെ പൊതിഞ്ഞ് കാണപ്പെടുന്ന ആവരണം?  ",
    "answerText": " പെരികാർഡിയം "
  },
  {
    "questionNum": 49795,
    "questionText": " ഏറ്റവും സാന്ദ്രത കുറഞ്ഞ ഗ്രഹം?  ",
    "answerText": " ശനി "
  },
  {
    "questionNum": 49796,
    "questionText": " 2013ൽ സാഹിത്യത്തിനുള്ള നോബൽ സമ്മാനം നേടിയത്?  ",
    "answerText": " ആലിസ് മൺറോ "
  },
  {
    "questionNum": 49797,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം കേരളത്തിൽ മുഖ്യമന്ത്രിയായിരുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഇ . കെ . നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49798,
    "questionText": " 'ജീവിക്കുന്ന ഓർമ്മകൾ ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്?  ['jeevikkunna ormmakal aarude aathmakathayaan? ]",
    "answerText": " മന്നാഡെ "
  },
  {
    "questionNum": 49799,
    "questionText": " ആണവ ദുരന്തത്തിൽ നിന്ന് രക്ഷപ്പെടുന്ന ജീവി?  ",
    "answerText": " പാറ്റ "
  },
  {
    "questionNum": 49800,
    "questionText": " കട്ടക്ക് ഏത് നദിയുടെ തീരത്താണ്?  ",
    "answerText": " മഹാനദി "
  },
  {
    "questionNum": 49801,
    "questionText": " റിസർവ് ബാങ്ക് ഒഫ് ഇന്ത്യയുടെ ഇന്ത്യക്കാരനായ ആദ്യ ഗവർണർ?  ",
    "answerText": " സി . ഡി . ദേശ്മുഖ് "
  },
  {
    "questionNum": 49802,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെ അവസാന വനിതാ ഭരണാധികാരി?‌  ",
    "answerText": " റാണി സേതുലക്ഷ്മിഭായ് "
  },
  {
    "questionNum": 49803,
    "questionText": " സ്റ്റാമ്പുകളിൽ പേര് രേഖപ്പെടുത്താത്ത രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49804,
    "questionText": " ജനഗണമന രചിച്ചിരിക്കുന്ന ഭാഷ?  ",
    "answerText": " ബംഗാളി "
  },
  {
    "questionNum": 49805,
    "questionText": " പല്ലവ രാജവംശത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " കാഞ്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 49806,
    "questionText": " രഘുപതി രാഘവ രാജാറാം എന്ന ഗാനം രചിച്ചത്?  ",
    "answerText": " തൂക്കാറാം "
  },
  {
    "questionNum": 49807,
    "questionText": " ഹോർത്തുസ് മലബാറിക്കസിൽ പരാമർശിക്കുന്ന ആദ്യ സസ്യം?  ",
    "answerText": " തെങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 49808,
    "questionText": " കുടുംബശ്രീ നിലവിൽ വന്നത് ഏത് വർഷമാണ്?  ",
    "answerText": 1998
  },
  {
    "questionNum": 49809,
    "questionText": " പാലിന്റെ വെളുത്ത നിറത്തിന് കാരണം?  ",
    "answerText": " കേസിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49810,
    "questionText": " റോക്ക് ഒഫ് കോട്ടൺ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ധാതു?  ",
    "answerText": " ആസ്ബസ്റ്റോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49811,
    "questionText": " പ്രകൃത്യാ കാണുന്ന കാഠിന്യമുള്ള പദാർത്ഥം?  ",
    "answerText": " വജ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 49812,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ ആദിവാസികളുള്ള സംസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " മദ്ധ്യപ്രദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 49813,
    "questionText": " നാഗാർജുന സാഗർ അണക്കെട്ട് ഏത് നദിയിലാണ്?  ",
    "answerText": " കൃഷ്ണ "
  },
  {
    "questionNum": 49814,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ വനിതാ ജയിൽ എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " നെയ്യാറ്റിൻകര "
  },
  {
    "questionNum": 49815,
    "questionText": " ഹ്രസ്വദൃഷ്ടി പരിഹരിക്കാൻ ഉപയോഗിക്കുന്ന ലെൻസ്?  ",
    "answerText": " കോൺകേവ് "
  },
  {
    "questionNum": 49816,
    "questionText": " ചുവന്ന രക്താണുക്കൾ രൂപം കൊള്ളുന്നതെവിടെ?  ",
    "answerText": " അസ്ഥിമജ്ജ "
  },
  {
    "questionNum": 49817,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ അരിപ്പ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്‌‌?  ",
    "answerText": " വൃക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 49818,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടനയുടെ ലേ ഔട്ട് തയ്യാറാക്കിയത്‌?  ",
    "answerText": " നന്ദലാൽ ബോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49819,
    "questionText": " മരീചികയ്ക്ക് കാരണമായ പ്രതിഭാസം?  ",
    "answerText": " അപവർത്തനം "
  },
  {
    "questionNum": 49820,
    "questionText": " ശാസ്ത്രജ്ഞന്മാരുടെ ഭൂഖണ്ഡം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " അന്റാർട്ടിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 49821,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സമ്പൂർണ്ണ രക്തദാന ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്?  ",
    "answerText": " മടിക്കൈ "
  },
  {
    "questionNum": 49822,
    "questionText": " രാജ്യാന്തര ഒളിമ്പിക്സ് കമ്മിറ്റിയുടെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " ലോസൈൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49823,
    "questionText": " 1940ലെ മൊറാഴ സംഭവത്തിന് നേതൃത്വം നൽകിയത്‌?  ",
    "answerText": " കെ . പി . ആർ . ഗോപാലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49824,
    "questionText": " 'മില്ലിതരാന ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ ദേശീയ ഗാനമാണ്?  ['millitharaana ethu raajyatthinte desheeya gaanamaan? ]",
    "answerText": " അഫ്ഗാനിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49825,
    "questionText": " ബ്രഹ്മവേദം എന്നറിയപ്പെടുന്ന വേദം?  ",
    "answerText": " അഥർവവേദം "
  },
  {
    "questionNum": 49826,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ കൃത്രിമ ഹൃദയം മാറ്റിവയ്ക്കൽ ശസ്ത്രക്രിയ നടത്തിയ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49827,
    "questionText": " ബാങ്കിംഗ് പരിഷ്കാരത്തെക്കുറിച്ച് പഠിക്കാൻ നിയമിച്ച കമ്മിറ്റി?  ",
    "answerText": " നരസിംഹം കമ്മിറ്റി "
  },
  {
    "questionNum": 49828,
    "questionText": " ഭാരതീയ മഹിളാബാങ്കിന്റെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " ഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 49829,
    "questionText": " ഏറ്റവും ഒടുവിൽ സാർക്കിൽ അംഗമായ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " അഫ്ഗാനിസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49830,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വടക്കേ അറ്റത്തെ വന്യജീവി സങ്കേതം?  ",
    "answerText": " ആറളം "
  },
  {
    "questionNum": 49831,
    "questionText": " ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപമാണ് 'ഖയാൽ?  [Ethu samsthaanatthe nruttharoopamaanu 'khayaal? ]",
    "answerText": " രാജസ്ഥാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49832,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയുടെ ചിറാപ്പുഞ്ചി എന്നറിയപ്പെടുന്ന സ്ഥലം?  ",
    "answerText": " അഗുമ്പെ . "
  },
  {
    "questionNum": 49833,
    "questionText": " പ്രസിഡന്റും ക്യാബിനറ്റും തമ്മിലുള്ള കണ്ണി എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " പ്രധാനമന്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 49834,
    "questionText": " ദക്ഷിണായന രേഖ രണ്ടുപ്രാവശ്യം മുറിച്ചുകടന്നൊഴുകുന്ന നദി?  ",
    "answerText": " ലിംപോപോ "
  },
  {
    "questionNum": 49835,
    "questionText": " പ്രസിഡന്റിന്റെ വെള്ളിമെഡൽ നേടിയ ആദ്യത്തെ മലയാള ചിത്രം?  ",
    "answerText": " നീലക്കുയിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49836,
    "questionText": " പ്രസിഡന്റ് തിരഞ്ഞെടുപ്പിൽ പരാജയപ്പെട്ട കോൺഗ്രസിന്റെ ഔദ്യോഗിക സ്ഥാനാർത്ഥി?  ",
    "answerText": " നീലം സഞ്ജീവറെഡ്ഡി "
  },
  {
    "questionNum": 49837,
    "questionText": " ഗംഗയോട് ഗാന്ധിജി താരതമ്യപ്പെടുത്തിയ നേതാവ്?  ",
    "answerText": " ഗോപാലകൃഷ്ണ ഗോഖലെ "
  },
  {
    "questionNum": 49838,
    "questionText": " ദക്ഷിണേന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും പ്രായം കുറഞ്ഞ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ബംഗ്ളാദേശ് "
  },
  {
    "questionNum": 49839,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിലെ ആദ്യത്തെ തീർത്ഥങ്കരൻ?  ",
    "answerText": " ഋഷഭൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49840,
    "questionText": " ഏതിന്റെ പ്രവേശനകവാടമാണ് ലാഹോർ ഗേറ്റ്?  ",
    "answerText": " ചെങ്കോട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 49841,
    "questionText": " പ്രദോഷനക്ഷത്രം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ശുക്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49842,
    "questionText": " എവറസ്റ്റ് തിബറ്റിൽ അറിയപ്പെടുന്ന പേര്?  ",
    "answerText": " ചോമോലുങ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 49843,
    "questionText": " ഭീമൻ പാണ്ടയുടെ സ്വദേശം?  ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 49844,
    "questionText": " ഭൂമധ്യരേഖ കടന്നുപോകുന്ന ഏറ്റവും വലിയ ദ്വീപ്?  ",
    "answerText": " ബോർണിയോ "
  },
  {
    "questionNum": 49845,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ ഉപഗ്രഹങ്ങളുള്ള ഗ്രഹം?  ",
    "answerText": " ശനി "
  },
  {
    "questionNum": 49846,
    "questionText": " എസ്.എൻ.ഡി.പി യോഗത്തിന്റെ മുഖപത്രമായിരുന്ന പ്രസിദ്ധീകരണം?  ",
    "answerText": " വിവേകോദയം "
  },
  {
    "questionNum": 49847,
    "questionText": " വൃദ്ധഗംഗ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഗോദാവരി "
  },
  {
    "questionNum": 49848,
    "questionText": " ഏത് അവാർഡാണ് അക്കാദമി അവാർഡ് എന്ന പേരിലും അറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " ഓസ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 49849,
    "questionText": " 99ലെ വെള്ളപ്പൊക്കം എന്ന പ്രസിദ്ധ വെള്ളപ്പൊക്കം ഉണ്ടായതെപ്പോൾ?  ",
    "answerText": 1924
  },
  {
    "questionNum": 49850,
    "questionText": " മഴവില്ലുണ്ടാകുന്നതിനു കാരണമായ പ്രതിഭാസം?  ",
    "answerText": " പ്രകാശ പ്രകീർണനം "
  },
  {
    "questionNum": 49851,
    "questionText": " കലിംഗപ്രൈസ് ഏർപ്പെടുത്തിയ മുൻ ഒറീസാ മുഖ്യമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " ബിജു പട്നായിക് "
  },
  {
    "questionNum": 49852,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ പോസ്റ്റോഫീസ് എവിടെയാണ് 1857ൽ പ്രവർത്തനമാരംഭിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ആലപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 49853,
    "questionText": " തമിഴ്നാട്ടിലെ പ്രധാന ആഘോഷം?  ",
    "answerText": " പൊങ്കൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49854,
    "questionText": " 1970ഡിസംബർ 27 മുതൽ 30 വരെ എവിടെ ചേർന്ന സമ്മേളനത്തിലാണ് സ്റ്റുഡന്റ്സ് ഫെഡറേഷൻ ഒഫ് ഇന്ത്യ രൂപം കൊണ്ടത്?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 49855,
    "questionText": " ചൈനയിൽ രാജഭരണം അവസാനിപ്പിച്ച നേതാവ്?  ",
    "answerText": " സൺയാത് സെൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49856,
    "questionText": " ഏതിൽ നിന്നാണ് വിസ്കി ഉല്പാദിപ്പിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " ബാർലി "
  },
  {
    "questionNum": 49857,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെ ആദ്യ വനിതാ നിയമസഭാംഗം?  ",
    "answerText": " മേരി പുന്നൻ ലൂക്കോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49858,
    "questionText": " ദ്വിഭരണ സമ്പ്രദായമനുസരിച്ച് 1938ജൂണിൽ അധികാരമേറ്റ കൊച്ചിയിലെ ആദ്യത്തെ മന്ത്രി?  ",
    "answerText": " അമ്പാട്ട് ശിവരാമമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49859,
    "questionText": " ശ്രീലങ്കയിലെ സമാധാന ചർച്ചകൾക്ക് മധ്യസ്ഥത വഹിച്ച യൂറോപ്യൻ രാഷ്ട്രം?  ",
    "answerText": " നോർവേ "
  },
  {
    "questionNum": 49860,
    "questionText": " അയിത്തത്തിനെതിരെ ഇന്ത്യയിൽ നടന്ന ആദ്യ സംഘടിതസമരം?  ",
    "answerText": " വൈക്കം സത്യാഗ്രഹം "
  },
  {
    "questionNum": 49861,
    "questionText": " ഇന്ത്യാ ഗേറ്റിന്റെ പഴയപേര്?  ",
    "answerText": " ആൾഇന്ത്യ വാർ മെമ്മോറിയൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49862,
    "questionText": " ആദ്യ കോൺഗ്രസ് സമ്മേളനത്തിൽ പങ്കെടുത്തവർ?  ",
    "answerText": 72
  },
  {
    "questionNum": 49863,
    "questionText": " രാജിവെച്ച ആദ്യ ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " മൊറാർജി ദേശായി "
  },
  {
    "questionNum": 49864,
    "questionText": " രാംനാഥ് ഗോയങ്ക അവാ‌ർഡ് ഏത് മേഖലയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു?  ",
    "answerText": " പത്രപ്രവർത്തനം "
  },
  {
    "questionNum": 49865,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ വോട്ടുകളോടെ തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട ഇന്ത്യൻ രാഷ്ട്രപതി?  ",
    "answerText": " കെ . ആർ . നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49866,
    "questionText": " കോളാർ സ്വർണഖനി ഏത് സംസ്ഥാനത്ത്?  ",
    "answerText": " കർണാടകം "
  },
  {
    "questionNum": 49867,
    "questionText": " തകഴിയുടെ ആദ്യ നോവൽ?  ",
    "answerText": " ത്യാഗത്തിന്റെ പ്രതിഫലം "
  },
  {
    "questionNum": 49868,
    "questionText": " സേഫ്ടി വാൽവ് സിദ്ധാന്തത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവായ വൈസ്രോയി?  ",
    "answerText": " ഡഫറിൽ പ്രഭു "
  },
  {
    "questionNum": 49869,
    "questionText": " ഏറ്റവും പ്രാചീനമായ മതം?  ",
    "answerText": " ഹിന്ദുമതം "
  },
  {
    "questionNum": 49870,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ലണ്ടനിൽ നിന്നുള്ള കപ്പൽ യാത്രയ്ക്കിടെ ഹിന്ദ് സ്വരാജ് രചിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1909
  },
  {
    "questionNum": 49871,
    "questionText": " മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ മഹാകാവ്യമായ രാമചന്ദ്രവിലാസം രചിച്ചതാര്?  ",
    "answerText": " അഴകത്ത് പത്മനാഭക്കുറുപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 49872,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ പേരെ ബാധിക്കുന്ന രോഗം?  ",
    "answerText": " ജലദോഷം "
  },
  {
    "questionNum": 49873,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ പേർ മാതൃഭാഷയായി ഉപയോഗിക്കുന്ന ദ്രാവിഡഭാഷ?  ",
    "answerText": " തെലുങ്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 49874,
    "questionText": " ആരുടെ പ്രേരണയിലാണ് അശോകൻ ബുദ്ധമതം സ്വീകരിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ഉപഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49875,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ റോമൻ കത്തോലിക്കർ ഉള്ള രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ബ്രസീൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49876,
    "questionText": " കേരള കേഡറിലെ ആദ്യ മലയാളി വനിതാ ഐ.പി.എസ് ഓഫീസർ?  ",
    "answerText": " ആർ . ശ്രീലേഖ "
  },
  {
    "questionNum": 49877,
    "questionText": " ഏതവയവത്തെയാണ് അണലിവിഷം ഏറ്റവും കൂടുതൽ ബാധിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " വൃക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 49878,
    "questionText": " കൂടംകുളം ആണവപദ്ധതിയുമായി സഹകരിക്കുന്ന രാജ്യം?  ",
    "answerText": " റഷ്യ "
  },
  {
    "questionNum": 49879,
    "questionText": " തെരുകൂത്ത് ഏത് സംസ്ഥാനത്തെ നൃത്തരൂപം?  ",
    "answerText": " തമിഴ്നാട് "
  },
  {
    "questionNum": 49880,
    "questionText": " ടെനോചിത്‌ലാൻ നഗരം പണിതതാര്?  ",
    "answerText": " ആസ്ടെക്കുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49881,
    "questionText": " ലോകത്തിൽ ഒരുരാജ്യത്തെ ഏറ്റവുമധികംകാലം ഭരിച്ച നേതാവ്?  ",
    "answerText": " ഫിഡൽ കാസ്ട്രോ "
  },
  {
    "questionNum": 49882,
    "questionText": " ലിമ നഗരത്തിന്റെ സ്ഥാപകൻ?  ",
    "answerText": " ഫ്രാൻസിസ്കോ പിസാറോ "
  },
  {
    "questionNum": 49883,
    "questionText": " നാല് സമുദ്ര‌യാത്രകൾ എഴുതിയതാര്?  ",
    "answerText": " അമേരിഗോ വെസ്പുച്ചി "
  },
  {
    "questionNum": 49884,
    "questionText": " ചിചൻ നഗരം പണിത സംസ്കാരം?  ",
    "answerText": " മായൻസംസ്കാരം "
  },
  {
    "questionNum": 49885,
    "questionText": " ഇൻകാ സംസ്കാരം നിലവിൽവന്ന രാജ്യം?  ",
    "answerText": " പെറു "
  },
  {
    "questionNum": 49886,
    "questionText": " കൊളംബിയയുടെ ആദ്യപ്രസിഡന്റ്?  ",
    "answerText": " സൈമൻ ബൊളിവാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49887,
    "questionText": " 2008 ൽ ഒളിമ്പിക്സ് നടത്തിയ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ഷിഹ്വാംഗ്സി "
  },
  {
    "questionNum": 49888,
    "questionText": " 1959 ൽ ചൈന പിടിച്ചടക്കിയ പ്രദേശം?  ",
    "answerText": " ടിബത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49889,
    "questionText": " ബോക്സർ വിപ്ളവം നടന്ന രാജ്യം?  ",
    "answerText": " ചൈന "
  },
  {
    "questionNum": 49890,
    "questionText": " അവസാനത്തെ ചൈനീസ് രാജവംശം?  ",
    "answerText": " മഞ്ചു "
  },
  {
    "questionNum": 49891,
    "questionText": " ഗ്രേറ്റ് ലീപ്പ് ഫോർവേഡ് തുടങ്ങിയതാര്?  ",
    "answerText": " മാവോസേതുങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 49892,
    "questionText": " പീപ്പിൾസ് റിപ്പബ്ളിക് ഒഫ് ചൈന രൂപീകൃതമായ വർഷം?  ",
    "answerText": 1949
  },
  {
    "questionNum": 49893,
    "questionText": " ചൈനയുടെ സുവർണകാലം ഏത് രാജവംശത്തിന്റെ ഭരണകാലമാണ്?  ",
    "answerText": " താങ്ങ് "
  },
  {
    "questionNum": 49894,
    "questionText": " ഒരു ഉപഗ്രഹത്തിൽ ഘടികാരത്തിന്റെ സമയ കാലാവധി?  ",
    "answerText": " അനന്തം "
  },
  {
    "questionNum": 49895,
    "questionText": " ഇലക്ട്രോണിനെപ്പറ്റിയുള്ള ഡിബ്രോളി സിദ്ധാന്തം എന്താണ്?  ",
    "answerText": " ദ്വന്ദ്വസ്വഭാവം "
  },
  {
    "questionNum": 49896,
    "questionText": " ഫ്യൂസ് വയർ ഏത് ലോഹംകൊണ്ട് ഉണ്ടാക്കിയതാണ്?  ",
    "answerText": " ലെഡും ടിന്നും "
  },
  {
    "questionNum": 49897,
    "questionText": " ഇലക്ട്രോലൈറ്റിൽ വൈദ്യുതി വഹിച്ചുകൊണ്ടുപോകുന്നത് ഏതാണ്?  ",
    "answerText": " ധന , ഋണ അയോണുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49898,
    "questionText": " ടൂറിംഗ് പുരസ്കാരം ഏർപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്ന സംഘടനയേത്?  ",
    "answerText": " അസോസിയേഷൻ ഫോർ കമ്പ്യൂട്ടിംഗ് മെഷിനറി "
  },
  {
    "questionNum": 49899,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ ടൂറിംഗ് അവാർഡ് നേടിയതാര്?‌  ",
    "answerText": " അലൻ പെർലിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49900,
    "questionText": " ആബെൽ പുരസ്കാരം നേടിയ ഇന്ത്യക്കാരനാര്?  ",
    "answerText": " ശ്രീനിവാസ വരദൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49901,
    "questionText": " കൃത്രിമ ബുദ്ധിയുടെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്?  ",
    "answerText": " അലൻ ട്യൂറിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 49902,
    "questionText": " ഫീൽഡ്സ് മെഡൽ നൽകുന്ന സംഘടനയേത്?  ",
    "answerText": " അന്തർദേശീയ ഗണിതശാസ്ത്ര യൂണിയൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49903,
    "questionText": " എത്ര വർഷത്തിലൊരിക്കലാണ് അന്തർദേശീയ ഗണിതശാസ്ത്ര കോൺഗ്രസ് നടക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " നാലുവർഷത്തിലൊരിക്കൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49904,
    "questionText": " 2010 ൽ അന്തർദേശീയ ഗണിതശാസ്ത്ര കോൺഗ്രസ് നടന്ന ഇന്ത്യൻ നഗരമേത്?  ",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ് "
  },
  {
    "questionNum": 49905,
    "questionText": " നോബൽ സമ്മാനത്തിന് തുല്യമായ അമേരിക്കക്കാർ കാണുന്ന എഞ്ചിനിയറിംഗ് ബഹുമതിയേത്?  ",
    "answerText": " ഗോൾഡൻ പുരസ്കാരം "
  },
  {
    "questionNum": 49906,
    "questionText": " സ്വീഡൻകാരനായ ജേക്കബ് വോൺ യൂക്ക്സ്കൂൾ 1980 ൽ ഏർപ്പെടുത്തിയ പുരസ്കാരമേത്?  ",
    "answerText": " റൈറ്റ് ലൈവ്ലിഹുഡ് അവാർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49907,
    "questionText": " റൈറ്റ് ലൈവ്‌ലിഹുഡ് അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ ആര്?  ",
    "answerText": " ഇളാ ഭട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 49908,
    "questionText": " 1996 ൽ റൈറ്റ് ലൈവ്‌ലിഹുഡ് പുരസ്കാരം നേടിയ കേരളത്തിലെ സംഘടനയേത്?  ",
    "answerText": " കേരള ശാസ്ത്ര സാഹിത്യപരിഷത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49909,
    "questionText": " മാഗ്സസെ പുരസ്കാരം നേടിയ ആദ്യത്തെ ഇന്ത്യൻ വനിതയാര്?  ",
    "answerText": " മദർ തെരേസ "
  },
  {
    "questionNum": 49910,
    "questionText": " മാഗ്സസെ പുരസ്കാരം നേടിയ ആദ്യത്തെ മലയാളിയാര്?  ",
    "answerText": " വർഗീസ് കുര്യൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49911,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്നും വിജയകരമായി വിക്ഷേപിച്ച ആദ്യത്തെ ഉപഗ്രഹമേത്?  ",
    "answerText": " രോഹിണി "
  },
  {
    "questionNum": 49912,
    "questionText": " ശ്രീഹരികോട്ട സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?  ",
    "answerText": " ആന്ധ്രാപ്രദേശിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49913,
    "questionText": " യൂണിസെഫിന്റെ ആസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " ന്യൂയോർക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 49914,
    "questionText": " ഭക്ഷ്യകാർഷിക സംഘടന നിലവിൽ വന്നതിന്റെ സ്മരണാർത്ഥം ലോകഭക്ഷ്യദിനമായി ആചരിക്കുന്നതെന്ന്?  ",
    "answerText": " ഒക്ടോബർ 16 "
  },
  {
    "questionNum": 49915,
    "questionText": " ഭക്ഷണമുണ്ടാവട്ടെ എന്നത് ഏത് സംഘടനയുടെ മുദ്രാവാക്യമാണ്?  ",
    "answerText": " ലോകഭക്ഷ്യകാർഷിക സംഘടന "
  },
  {
    "questionNum": 49916,
    "questionText": " അന്താരാഷ്ട്ര തൊഴിൽ സംഘടനയുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " ജനീവ "
  },
  {
    "questionNum": 49917,
    "questionText": " ഐ.എസ്.ആർ. ഒയുടെ കീഴിലുള്ള വാണിജ്യ സ്ഥാപനമേത്?  ",
    "answerText": " ആൻട്രിക്സ് കോർപ്പറേഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49918,
    "questionText": " ആപ്പിൾ വിക്ഷേപിച്ചത് എവിടെ നിന്നാണ്?  ",
    "answerText": " 1981 ജൂൺ 19 ന് തെക്കേ അമേരിക്കയിലുള്ള ഫ്രഞ്ചുഗയാനയിലെ കുറുവിൽ നിന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 49919,
    "questionText": " ഇന്ത്യവികസിപ്പിച്ചെടുത്ത ഉപഗ്രഹവിക്ഷേപണ വാഹനങ്ങളേവ?  ",
    "answerText": " പി . എസ് . എൽ . വി , ജി . എസ് . എൽ . വി "
  },
  {
    "questionNum": 49920,
    "questionText": " വാർത്താവിനിമയ സൗകര്യങ്ങൾ മെച്ചപ്പെടുത്താനായി ഇന്ത്യ വിക്ഷേപിച്ച ഉപഗ്രഹ പരമ്പരയേത്?  ",
    "answerText": " ഇൻസാറ്റ് ഉപഗ്രഹങ്ങൾ "
  },
  {
    "questionNum": 49921,
    "questionText": " എഡ്യൂസാറ്റ് വിക്ഷേപിച്ചതെന്ന്?  ",
    "answerText": " 2004 സെപ്തംബർ 20 "
  },
  {
    "questionNum": 49922,
    "questionText": " ഐ.എസ്.ആർ. ഒയുടെ ചെയർമാൻ ആര്?  ",
    "answerText": " ഡോ . കെ . രാധാകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49923,
    "questionText": " ഐ.എസ്.ആർ.ഒയുടെ ആദ്യത്തെ ചെയർമാൻ ആരായിരുന്നു?  ",
    "answerText": " വിക്രം സാരാഭായി "
  },
  {
    "questionNum": 49924,
    "questionText": " ആരുടെ അമ്പതാം ജന്മദിനാഘോഷത്തിന്റെ ഭാഗമായാണ് ജ്ഞാനപീഠം പുരസ്കാരം ഏർപ്പെടുത്തിയത്?  ",
    "answerText": " സാഹു ശാന്തി പ്രസാദ് ജെയിനിന്റെ "
  },
  {
    "questionNum": 49925,
    "questionText": " ജ്ഞാനപീഠം പുരസ്കാരം നൽകിത്തുടങ്ങിയത് ഏതുവർഷം മുതലാണ്?  ",
    "answerText": " 1965 മുതൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49926,
    "questionText": " തനിക്ക് ലഭിച്ച ജ്ഞാനപീഠം പുരസ്കാരത്തുക കൊണ്ട് ജി. ശങ്കരക്കുറുപ്പ് ഏർപ്പെടുത്തിയ അവാർഡേത്?  ",
    "answerText": " ഓടക്കുഴൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49927,
    "questionText": " 1967 ലെ മൂന്നാമത്തെ ജ്ഞാനപീഠം പങ്കിട്ടത് ആരൊക്കെ?  ",
    "answerText": " ഉമാശങ്കർ ജോഷി , കുപ്പാളി വെങ്കടപ്പഗൗഡ പുട്ടപ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 49928,
    "questionText": " കുവെമ്പു എന്നറിയപ്പെടുന്ന കന്നഡ എഴുത്തുകാരനാര്?  ",
    "answerText": " കുപ്പാളി വെങ്കടപ്പഗൗഡ പുട്ടപ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 49929,
    "questionText": " ജ്ഞാനപീഠം ബഹുമതി ലഭിച്ച ആദ്യത്തെ ഹിന്ദി സാഹിത്യകാരൻ ആര്?  ",
    "answerText": " സുമിത്രാനന്ദൻ പന്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49930,
    "questionText": " ആരുടെ സമാധിയാണ് ന്യൂഡൽഹിയിലെ ഉദയ്ഭൂമി?  ",
    "answerText": " കെ . ആർ . നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49931,
    "questionText": " ലോക്‌സഭാ തിരഞ്ഞെടുപ്പിൽ വോട്ട് ചെയ്ത ആദ്യ ഇന്ത്യൻ പ്രസിഡന്റ്?  ",
    "answerText": " കെ . ആർ . നാരായണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49932,
    "questionText": " ടെംപിൾടൺ അവാർഡിനർഹനായ ദക്ഷിണാഫ്രിക്കൻ മനുഷ്യാവകാശ പ്രവർത്തകൻ?  ",
    "answerText": " ഡെസ്മണ്ട് ടുട്ടു "
  },
  {
    "questionNum": 49933,
    "questionText": " ബംഗ്ളാദേശിലെ ആദ്യ വനിതാ സ്പീക്കർ?  ",
    "answerText": " ഡോ . ഷിറിൻ ഷർമിൻ ചൗധരി "
  },
  {
    "questionNum": 49934,
    "questionText": " ദേശീയോദ്ഗ്രഥനത്തിനുള്ള 27-ാമത് ഇന്ദിരാഗാന്ധി അവാർഡ് നേടിയത്?  ",
    "answerText": " ഗുൽസാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49935,
    "questionText": " അന്തിമഹാകാലം എന്ന കൃതിക്ക് 2012ലെ വയലാർ അവാർഡ് നേടിയത്?  ",
    "answerText": " അക്കിത്തം "
  },
  {
    "questionNum": 49936,
    "questionText": " തെക്കേ ഇന്ത്യയിൽ നിന്ന് ലോക പൈതൃകപ്പട്ടികയിൽ ഇടം നേടിയത്?  ",
    "answerText": " പശ്ചിമഘട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 49937,
    "questionText": " കേരളം ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം ഭരിച്ച മുഖ്യമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " ഇ . കെ . നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49938,
    "questionText": " അറേബ്യൻ സ്കെച്ചുകൾ രചിച്ചതാര്?  ",
    "answerText": " ഇ . കെ . നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49939,
    "questionText": " കുടുംബശ്രീ പദ്ധതി ഉദ്ഘാടനം ചെയ്യപ്പെടുമ്പോൾ കേരള മുഖ്യമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " ഇ . കെ . നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 49940,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ശില്പനഗരം?  ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 49941,
    "questionText": " ഏത് ഇന്ത്യൻ ക്രിക്കറ്ററുടെ മെഴുകുപ്രതിമയാണ് സിഡ്നി സ്റ്റേഡിയത്തിൽ അനാച്ഛാദനം ചെയ്യപ്പെട്ടത്?  ",
    "answerText": " സച്ചിൻ ടെൻഡുൽക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 49942,
    "questionText": " പുതിയ ഓർഡിനൻസ് പ്രകാരം ഗ്രാമസഭകൾ എത്ര മാസത്തിലൊരിക്കൽ കൂടിയാൽ മതിയാകും?  ",
    "answerText": 9
  },
  {
    "questionNum": 49943,
    "questionText": " അന്തരിച്ച, അവയവം മാറ്റിവയ്ക്കൽ ശസ്‌ത്രക്രിയയുടെ പിതാവ്?  ",
    "answerText": " ജോസഫ് മറേ "
  },
  {
    "questionNum": 49944,
    "questionText": " സ്പോർട്സ് അതോറിറ്റി ഒഫ് ഇന്ത്യയുടെ ഡയറക്ടർ ജനറായി നിയമിതനായ മലയാളി ഐ.എ.എസ്. ഓഫീസർ?  ",
    "answerText": " ജിജി തോംസൺ "
  },
  {
    "questionNum": 49945,
    "questionText": " കാഷ്വൽ വേക്കൻസി എന്ന നോവൽ എഴുതിയത്?  ",
    "answerText": " ജെ . കെ . റൗളിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 49946,
    "questionText": " മാഞ്ചസ്റ്റർ യുണൈറ്റഡിന്റെ പരിശീലകസ്ഥാനമൊഴിഞ്ഞത്?  ",
    "answerText": " അലക്സ് ഫെർഗുസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49947,
    "questionText": " തലയ്ക്കൽ ചന്തു സ്മാരകം എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " പനമരം "
  },
  {
    "questionNum": 49948,
    "questionText": " 2012-ലെ മികച്ച ചലച്ചിത്രത്തിനുള്ള ദേശീയ അവാർഡ്?  ",
    "answerText": " പാൻ സിംഗ് തോമർ "
  },
  {
    "questionNum": 49949,
    "questionText": " 2012ലെ മികച്ച മലയാളചിത്രം?  ",
    "answerText": " സെല്ലുലോയ്ഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 49950,
    "questionText": " 2012ലെ ചലച്ചിത്ര അവാർഡ് ജൂറി ചെയർമാൻ?  ",
    "answerText": " ഐ . വി . ശശി "
  },
  {
    "questionNum": 49951,
    "questionText": " നാലാമത് ട്വന്റി20 ലോകകപ്പ് ജേതാക്കൾ (2013)?  ",
    "answerText": " വെസ്റ്റ് ഇൻഡീസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49952,
    "questionText": " ഒന്നാം കേരള നിയമസഭയിലെ ഏറ്റവും പ്രായം കൂടിയ അംഗം?  ",
    "answerText": " പട്ടം എ . താണുപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 49953,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ സ്റ്റേറ്റ് കോൺഗ്രസിൽ നിന്ന് രാജിവച്ച് ഡെമോക്രാറ്റിക് സോഷ്യലിസ്റ്റ് പാർട്ടി രൂപവത്കരിച്ച നേതാവ്?  ",
    "answerText": " പട്ടം എ . താണുപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 49954,
    "questionText": " 2013ൽ പ്രഖ്യാപിച്ച സ്വദേശാഭിമാനി കേസരി അവാർഡിന് അർഹനായത്?  ",
    "answerText": " പി . പി . രാമചന്ദ്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49955,
    "questionText": " കാഴ്ച വൈകല്യമുള്ളവരുടെ ട്വന്റി - 20 ലോകകപ്പിൽ ജേതാക്കളായത്?  ",
    "answerText": " ഇന്ത്യ "
  },
  {
    "questionNum": 49956,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ കോൺഗ്രസ് മുഖ്യമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " ആർ . ശങ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 49957,
    "questionText": " 1984ൽ ദിനമണി എന്ന പേരിൽ ദിനപത്രം ആരംഭിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ആർ . ശങ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 49958,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സിനിമയുടെ നൂറാം വാർഷികം പ്രമാണിച്ച് ഏർപ്പെടുത്തിയ അവാർഡിന് അർഹയായത്?  ",
    "answerText": " മീരാനായർ "
  },
  {
    "questionNum": 49959,
    "questionText": " ബി.ജെ.പിയിൽ നിന്ന് പുറത്താക്കപ്പെട്ട പ്രശസ്ത അഭിഭാഷകൻ?  ",
    "answerText": " രാംജേഠ് മലാനി "
  },
  {
    "questionNum": 49960,
    "questionText": " പൂർണ്ണമായും ഇന്ത്യയിൽ നിർമ്മിച്ച ആദ്യത്തെ വിമാനവാഹിനി കപ്പൽ?  ",
    "answerText": " ഐ . എൻ . എ . വിക്രാന്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 49961,
    "questionText": " സച്ചിൻ ഇന്ത്യയ്ക്കു വേണ്ടി എത്ര ഏകദിന ക്രിക്കറ്റ് മത്സരങ്ങളിൽ കളിച്ചു?  ",
    "answerText": 463
  },
  {
    "questionNum": 49962,
    "questionText": " 2013ലെ ഐ.പി.എൽ ചാമ്പ്യന്മാർ?  ",
    "answerText": " മുംബയ് ഇന്ത്യൻസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49963,
    "questionText": " 2013ൽ 150-ാം വാർഷികം ആഘോഷിക്കുന്ന സംഘടന?  ",
    "answerText": " റെഡ്ക്രോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 49964,
    "questionText": " കുസാറ്റ് ആരുടെ പേരിലാണ് ബഡ്‌ജറ്റ് പഠനകേന്ദ്രം ആരംഭിച്ചത്?  ",
    "answerText": " കെ . എം . മാണി "
  },
  {
    "questionNum": 49965,
    "questionText": " ഭജഗോവിന്ദം രചിച്ചതാര്?  ",
    "answerText": " ശങ്കരാചാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 49966,
    "questionText": " വിവേകചൂഢാമണിയുടെ കർത്താവ്?  ",
    "answerText": " ശങ്കരാചാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 49967,
    "questionText": " അമേരിക്കൻ ഭരണകൂടം ഇന്റർനെറ്റ് ചോർത്തുന്ന വിവരം പുറത്താക്കി പ്രശസ്തിയിലേക്കുയർന്ന മുൻ സി.ഐ.എ ജീവനക്കാരൻ?  ",
    "answerText": " എഡ്വേർഡ് സ്നോഡൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49968,
    "questionText": " 2013ലെ മുട്ടത്തുവർക്കി അവാർഡ് നേടിയത്?  ",
    "answerText": " സി . വി . ബാലകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 49969,
    "questionText": " 2012ലെ രാജാരവിവർമ്മ അവാർഡിന് അർഹനായത്?  ",
    "answerText": " യൂസഫ് അറയ്ക്കൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49970,
    "questionText": " ഇൻഫോസിസിന്റെ എക്സിക്യൂട്ടീവ് ചെയർമാനായി തിരിച്ചെത്തിയത്?  ",
    "answerText": " നാരായണമൂർത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 49971,
    "questionText": " സമഗ്ര സംഭാവനയ്ക്കുള്ള ഗ്രാമി അവാർഡ് മരണാനന്തര ബഹുമതിയായി പ്രഖ്യാപിക്കപ്പെട്ട ഇന്ത്യക്കാരൻ?  ",
    "answerText": " പണ്ഡിറ്റ് രവിശങ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 49972,
    "questionText": " മേഘച്ഛായ എന്ന പേരിൽ കാളിദാസന്റെ മേഘദൂതം മലയാളത്തിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിയത്?  ",
    "answerText": " ജി . ശങ്കരക്കുറുപ്പ് "
  },
  {
    "questionNum": 49973,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ കേന്ദ്ര സർവ്വകലാശാലയുടെ പ്രഥമ ചാൻസലറായി നിയമിതനായത്?  ",
    "answerText": " പ്രൊഫ . വി . ആർ . ചോപ്ര "
  },
  {
    "questionNum": 49974,
    "questionText": " മികച്ച നഗരസഭയ്ക്കുള്ള 2012ലെ അവാർഡ് നേടിയത്?  ",
    "answerText": " ആറ്റിങ്ങൽ "
  },
  {
    "questionNum": 49975,
    "questionText": " ആഫ്രിക്കൻ യൂണിയന്റെ അംഗബലം?  ",
    "answerText": 54
  },
  {
    "questionNum": 49976,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ജനസംഖ്യ (2011)?  ",
    "answerText": " 121 കോടി "
  },
  {
    "questionNum": 49977,
    "questionText": " പാകിസ്ഥാനിലെ ലാഹോർ ജയിലിൽ സഹതടവുകാരാൽ കൊല്ലപ്പെട്ട ഇന്ത്യക്കാരൻ?  ",
    "answerText": " സരബ്ജിത്ത് സിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 49978,
    "questionText": " 33വർഷത്തെ ഭരണത്തിനുശേഷം സ്ഥാനമൊഴിഞ്ഞ ബിയാട്രീസ് രാജ്ഞി എവിടെയാണ് ഭരണം നടത്തിയത്? ",
    "answerText": " നെതർലൻഡ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 49979,
    "questionText": " തി​രു​വി​താം​കൂർ മു​സ്ളിം മ​ഹാ​സ​ഭ​യു​ടെ സ്ഥാ​പ​കൻ?  ",
    "answerText": " വക്കം അബ്ദുൾഖാദർ മൗലവി  "
  },
  {
    "questionNum": 49980,
    "questionText": " പ​ള്ളി​വാ​സൽ ജ​ല​വൈ​ദ്യുത പ​ദ്ധ​തി​ക്ക് 1935ൽ തു​ട​ക്കം കു​റി​ച്ച​ത് ആ​ര്?  ",
    "answerText": " ശ്രീചിത്തിര തിരുനാൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 49981,
    "questionText": " തി​രു​വ​ന​ന്ത​പു​ര​ത്തെ ചാല പൊ​ലീ​സ് സ്റ്റേ​ഷൻ ജ​ന​ക്കൂ​ട്ടം തീ​വ​ച്ച '​ചാല ല​ഹ​ള' ന​ട​ന്ന​ത് എ​ന്ന്?  ",
    "answerText": " 1908ൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 49982,
    "questionText": " കൊ​ച്ചി രാ​ജ്യം ഭ​രി​ച്ച ഏക രാ​ജ്ഞി?  ",
    "answerText": " ഗംഗാധരലക്ഷ്മി  "
  },
  {
    "questionNum": 49983,
    "questionText": " അ​യി​ത്തോ​ച്ചാ​ടന പ്ര​സ്ഥാ​ന​ത്തി​ന്റെ ആ​ദ്യ​ത്തെ ഐ​തി​ഹാ​സിക സ​മ​രം?  ",
    "answerText": " വൈക്കം സത്യാഗ്രഹം  "
  },
  {
    "questionNum": 49984,
    "questionText": " കെ.​പി.​സി.​സി​യു​ടെ ആ​ദ്യ സെ​ക്ര​ട്ട​റി?  ",
    "answerText": " കെ. മാധവൻനായർ  "
  },
  {
    "questionNum": 49985,
    "questionText": " യോ​ഗ​ക്ഷേമ സഭ രൂ​പീ​കൃ​ത​മാ​യ​ത്?  ",
    "answerText": " 1908ൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 49986,
    "questionText": " ഊ​ഴി​യ​വേല നി​റു​ത്ത​ലാ​ക്കിയ ഭ​ര​ണാ​ധി​കാ​രി?  ",
    "answerText": " ഉത്രം തിരുനാൾ മാർത്താണ്ഡവർമ്മ  "
  },
  {
    "questionNum": 49987,
    "questionText": " 1923ൽ കോ​ഴി​ക്കോ​ട് നി​ന്നും പ്ര​സി​ദ്ധീ​ക​രി​ച്ച വർ​ത്ത​മാ​ന​പ​ത്രം?  ",
    "answerText": " മാതൃഭൂമി  "
  },
  {
    "questionNum": 49988,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തി​ന്റെ ന​വോ​ത്ഥാന നാ​യ​കൻ?  ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണഗുരു  "
  },
  {
    "questionNum": 49989,
    "questionText": " കൊ​ച്ചി​യിൽ ക്ഷേ​ത്ര​പ്ര​വേ​ശന വി​ളം​ബ​രം പു​റ​പ്പെ​ടു​വി​ച്ച​ത്?  ",
    "answerText": " 1947ൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 49990,
    "questionText": " ഡോ. മേ​രി പു​ന്നൻ ലൂ​ക്കോ​സ് അം​ഗ​മായ നി​യമ നിർ​മ്മാണ സ​ഭ?  ",
    "answerText": " 1922 തിരുവിതാംകൂർ ലെജിസ്ളേറ്റീവ് കൗൺസിൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 49991,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തി​ന്റെ മാ​ഗ്നാ​കാർ​ട്ട എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​ത്?  ",
    "answerText": " ക്ഷേത്ര പ്രവേശന വിളംബരം  "
  },
  {
    "questionNum": 49992,
    "questionText": " ഉ​ത്ത​ര​വാദ ഭ​ര​ണം നേ​ടുക എ​ന്ന ല​ക്ഷ്യ​ത്തോ​ടെ കൊ​ച്ചി​യിൽ രൂ​പീ​ക​രി​ച്ച രാ​ഷ്ട്രീയ പാർ​ട്ടി?  ",
    "answerText": " കൊച്ചി രാജ്യ പ്രജാമണ്ഡലം  "
  },
  {
    "questionNum": 49993,
    "questionText": " തി​രു​വി​താം​കൂ​റി​ലും തി​രു - കൊ​ച്ചി​യി​ലും കേ​ര​ള​ത്തി​ലും പൊ​ലീ​സ് മേ​ധാ​വി​യാ​യി​രു​ന്ന ഏക വ്യ​ക്തി?  ",
    "answerText": " എൻ. ചന്ദ്രശേഖരൻനായർ  "
  },
  {
    "questionNum": 49994,
    "questionText": " കൊ​ല്ല​ത്തു നി​ന്നും ദേ​ശാ​ഭി​മാ​നി ആ​രം​ഭി​ച്ച​ത്?  ",
    "answerText": " 1915ൽ, ടി.കെ. മാധവൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 49995,
    "questionText": " ഗാ​ന്ധി​ജി​യു​ടെ ര​ണ്ടാം കേ​രള സ​ന്ദർ​ശ​നം?  ",
    "answerText": " 1925 മാർച്ച് 8ന്  "
  },
  {
    "questionNum": 49996,
    "questionText": " കാൻസർ, ട്യൂമർ എന്നിവയുടെ ചികിത്സയ്ക്കുപയോഗിക്കുന്ന ഐസോടോപ്പുകൾ? ",
    "answerText": " അയഡിൻ - 131, കൊബാൾട്ട് - 60 "
  },
  {
    "questionNum": 49997,
    "questionText": " എ​സ്.​എൻ.​ഡി.​പി​യു​ടെ ആ​ദ്യ അ​ദ്ധ്യ​ക്ഷൻ?  ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണഗുരു  "
  },
  {
    "questionNum": 49998,
    "questionText": " 1914ൽ ആ​രം​ഭി​ച്ച നാ​യർ ഭൃ​ത്യ​ജ​ന​സം​ഘം, നാ​യർ സർ​വീ​സ് സൊ​സൈ​റ്റി​യാ​യി മാ​റിയ വർ​ഷം?  ",
    "answerText": " 1915ൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 49999,
    "questionText": " 1874ൽ രാ​ജ്യ​സ​മാ​ചാ​രം എ​ന്ന പേ​രിൽ പ​ത്രം ആ​രം​ഭി​ച്ച​ത് ?  ",
    "answerText": " ഹെർമൻ ഗുണ്ടർട്ട്  "
  },
  {
    "questionNum": 50000,
    "questionText": " WWF ന്റെ ചിഹ്നം ? ",
    "answerText": " ഭീമൻ പാണ്ട "
  }
]